<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?><feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom" ><generator uri="https://jekyllrb.com/" version="3.9.0">Jekyll</generator><link href="http://localhost:4000/blog/feed.xml" rel="self" type="application/atom+xml" /><link href="http://localhost:4000/blog/" rel="alternate" type="text/html" /><updated>2022-05-11T07:41:05+09:00</updated><id>http://localhost:4000/blog/feed.xml</id><title type="html">Knowledge for Growth</title><subtitle>부트스트래핑 1인 스타트업</subtitle><entry><title type="html">선택 설계자들 - 올리비에 시보니</title><link href="http://localhost:4000/blog/decision/2022/05/06/%EC%84%A0%ED%83%9D-%EC%84%A4%EA%B3%84%EC%9E%90%EB%93%A4.html" rel="alternate" type="text/html" title="선택 설계자들 - 올리비에 시보니" /><published>2022-05-06T06:00:00+09:00</published><updated>2022-05-06T06:00:00+09:00</updated><id>http://localhost:4000/blog/decision/2022/05/06/%EC%84%A0%ED%83%9D-%EC%84%A4%EA%B3%84%EC%9E%90%EB%93%A4</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/blog/decision/2022/05/06/%EC%84%A0%ED%83%9D-%EC%84%A4%EA%B3%84%EC%9E%90%EB%93%A4.html">&lt;h1 id=&quot;현명한-의사결정을-위한-또-다른-책&quot;&gt;현명한 의사결정을 위한 또 다른 책&lt;/h1&gt;

&lt;h2 id=&quot;1-확증-편향-및-스토리텔리-편향&quot;&gt;1. 확증 편향 및 스토리텔리 편향&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;인간은 본인이 믿고 싶어하는 것들, 진실이라고 알고 있다고 생각하는 것들을 더 강화시키는 확증 편향이 존재한다. 이것과 시너지를 내는 다른 무의식적인 심리적 기작들은 의심 회피 경향과 비일관성 회피 경향이 있다. 이 모든 것들이 한꺼번에 작용하게 되면 밖에 있는 제3자가 보기엔 굉장히 어리석어 보일수 있는 엄청나게 잘못된 의사결정을 저지르게 된다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;정치가, 기업가 등 사회적으로 인정받고 실력이 출중하다고 생각되는 사람들이 저지르는 잘못들은 그 사람이 멍청하거나 미숙하기 때문이 아니다. 어떠한 상황의 원인을 그와 관련된 사람의 실력문제라고 치부하는 것을 귀인편향이라고 한다. 큰 잘못을 저지르는 사람들은 일반적으로 유능하고 남들에게 존경을 받고 과거에 화려한 트랙 래코드를 갖고 있는 사람들인 경우가 더 많다. 즉, 이 사람들의 실력은 과거에 어느정도 입증 되었다는 것이다. 따라서 그 결과를 그 사람의 실력이 무능해서 라고 결론내리는 것은 옳지 않다. 우리가 일반적으로 귀인편향을 갖는 이유는 단지 이것이 그 상황을 많은 사고없이 쉽게 설명해주고 앞뒤가 맞아 보이기 때문이다. 하지만 쉽고 그럴듯해보이는 설명이 모두 옳은 것은 아니다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;1장에서 가져갈 수 있는 가장 중요한 내용은 다음과 같다.&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;확증 편향과 스토리텔리 편향은 바보들이 갖는게 아니라 우수하고 뛰어난 사람들도 겪는 일반적인 문제이다.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;그러므로 이 일반적인 문제를 우리가 어떻게 대처할지에 대한 예방책 혹은 해결책을 모두가 구축해 놓아야 한다.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;</content><author><name>Sony</name></author><category term="decision" /><category term="의사결정" /><category term="선택 설계자들" /><category term="올리비에 시보니" /><summary type="html">현명한 의사결정을 위한 또 다른 책</summary></entry><entry><title type="html">2022년 5월의 일기</title><link href="http://localhost:4000/blog/2022/05/02/5%EC%9B%94%EC%9D%98-%EC%9D%BC%EA%B8%B0.html" rel="alternate" type="text/html" title="2022년 5월의 일기" /><published>2022-05-02T06:00:00+09:00</published><updated>2022-05-02T06:00:00+09:00</updated><id>http://localhost:4000/blog/2022/05/02/5%EC%9B%94%EC%9D%98-%EC%9D%BC%EA%B8%B0</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/blog/2022/05/02/5%EC%9B%94%EC%9D%98-%EC%9D%BC%EA%B8%B0.html">&lt;h2 id=&quot;5월-1일-일&quot;&gt;5월 1일 (일)&lt;/h2&gt;
&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;상대방의 성향과 모습을 최대한 생각해서 배려하고 행동해야 한다. 상황이 마음에 들지 않더라도 상대방이 나에게 나쁜마음을 품고 행동하는 것은 절대 아니다.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;내가 말하는 내용이 남들에게 들리는 것이 신경쓰여 특정 장소에서 말이 없어지고 침묵하는 성향&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;오늘부터 한달동안 꾸준하게 할 것들을 정했다. 작은 것이지만 일관성있게 행동으로 옮기는 것이 어렵기 때문에 이것을 꾸준히 해나가는 것을 훈련한다는 생각으로 꾸준하게 행동으로 실천하려고 한다. 그 중에 하나가 하루에 한 줄 이상 하루에 대한 느낌을 남겨두는 것.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;이태원 - 경리단길 - 페트라 - 고려대 - 동대문 - 청계천 - 용산 - 용리단길 - 공덕 금별맥주&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h2 id=&quot;5월-2일-월&quot;&gt;5월 2일 (월)&lt;/h2&gt;
&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;내가 소중하게 생각하는 사람의 기분이 안 좋으면 나도 기분이 좋지 않다. 단지 그 사람이 기분이 안좋아서 기분이 안좋다기 보다는, 그 기분이 안좋은 이유를 내 망상대로 추측했을때 그 이유가 내가 원하지 않는 이유라서 더 기분이 안좋은 것 같다. 아무 근거도 없는 추측을 통해 원인을 분석하고 그 원인이 맞다고 가정하고 기분이 안좋아지는 나 자신을 보며 과잉 자의식 때문이 아닐까 생각해본다. 명상하자.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;여의도 - 공덕 달려라커피&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;I feel like &lt;code class=&quot;language-plaintext highlighter-rouge&quot;&gt;throwing up&lt;/code&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;I have a lot of work to &lt;code class=&quot;language-plaintext highlighter-rouge&quot;&gt;catch up on&lt;/code&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h2 id=&quot;5월-3일-화&quot;&gt;5월 3일 (화)&lt;/h2&gt;
&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;특정상황에서 미래의 고차원적인 영향들을 생각하여 어떻게 행동해야 하는지 의사결정 하는 것은 굉장히 어렵다.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;어떠한 상황에서도 누군가를 험담하거나 폄하하는 얘기는 하지 말아야 한다.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;나쁜습관을 하나 없애야 한다.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;여의도 - 세상의 모든 아침 - 야마야 - 염리동 포장마차&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;I was &lt;code class=&quot;language-plaintext highlighter-rouge&quot;&gt;brought up&lt;/code&gt; by my grandfather&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;I try to &lt;code class=&quot;language-plaintext highlighter-rouge&quot;&gt;look up&lt;/code&gt; his number in phone category but it isn’t there.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h2 id=&quot;5월-4일-수&quot;&gt;5월 4일 (수)&lt;/h2&gt;
&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;무엇을 하고 싶은지, 무엇을 해야하는지에 대한 끝없는 고민&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;무엇인가 해야할 일을 명확하게 정리한 후 집중해서 끝내는 일이 주는 만족감&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;여의도 - 맥도날드 - 용산 - 오근내닭갈비&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h2 id=&quot;5월-5일-목&quot;&gt;5월 5일 (목)&lt;/h2&gt;
&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;오늘 문득 든 생각. 무엇인가 어려운 개념을 80%에서 만족하지 않고 끝까지 100% 이해한적이 몇 번이나 있었는지? 이렇게 어설프게 이해한 과거의 것들이 현재의 나에게 어떠한 영향을 주게 되었을까? 그리고 이게 앞으로 어떠한 영향을 줄 것인지에 대한 고찰.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;관심이 있는 기술적인 것들은 시간을 할애하여 100% 이해할 수 있도록 태도를 변경해야 한다.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;현재는 타원 곡선 암호화에 대한 이해를 위해 시간과 에너지를 투자하는 중.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;좋아하는 사람의 기분이 좋아지는 것을 지켜보는 것은 굉장히 행복한 일이다. 인생에서 느낄 수 있는 큰 행복 중 하나.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;경의선 숲길 할리스&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h2 id=&quot;5월-8일-일&quot;&gt;5월 8일 (일)&lt;/h2&gt;
&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;매년, 매달, 매주, 하루의 계획을 세워놓는 것의 중요성. 매주 월요일 아침에 1주일의 계획, 매월 1일 아침에 한달의 계획
매년 1일 아침에 1년의 계획을 세울 수 있는 시스템이 필요.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;자기가 갖고 있는 환경에서 굉장히 열심히 하는 사람들이 세상에는 많이 있는 것 같다. 너무 초조해 할 필요는 없지만
그렇다고 또 너무 만만하게 생각해서는 안된다.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;청량리 - 인천 - 공덕&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h2 id=&quot;5월-9일-월&quot;&gt;5월 9일 (월)&lt;/h2&gt;
&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;나에게 잘 맞는 일 - 재미있고 가치도 있고 경제적 보상도 큰 일이 어딘가에 있기는 있을까?&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;제거하고 싶은 한가지 나쁜 습관을 어느 정도 절제한 날.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;나의 앞날과 성공에 대한 의심 없는 믿음.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;누군가를 볼때 지금까지의 모습만을 보고 바라봐서는 안된다. 앞으로 죽을때까지의 인생을 모두 포함해서 봐야한다.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;여의도 - 자전거 - 경의선 숲길 - 망원 - 망원 양꼬치&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;code class=&quot;language-plaintext highlighter-rouge&quot;&gt;take up&lt;/code&gt;: 새로운 취미를 시작하다&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;code class=&quot;language-plaintext highlighter-rouge&quot;&gt;draw up&lt;/code&gt;: 작성하다&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;code class=&quot;language-plaintext highlighter-rouge&quot;&gt;make up for&lt;/code&gt;: 보충하다&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;code class=&quot;language-plaintext highlighter-rouge&quot;&gt;brush up on&lt;/code&gt;: 갈고 닦다&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h2 id=&quot;5월-10일-화&quot;&gt;5월 10일 (화)&lt;/h2&gt;
&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;새벽 5시에 일어나서 하는 아침러닝 첫 도전 및 성공. 아침에 운동을 하는 것은 엄청난 내적 즐거움을 준다.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;내가 어느정도 잘한다고 생각하는 분야에서 난이도가 높은 도전적인 일을 보았을때 그것을 해결하고 싶은 욕구가 생긴다.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;좋은 사람과 같이 하는 대화는 언제나 즐겁다. 인생에 의미있는 시간 중 한 부분.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;여의도 - 양평역 - 와룡각 - 라크레센타&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;</content><author><name>Sony</name></author><category term="일기" /><summary type="html">5월 1일 (일) 상대방의 성향과 모습을 최대한 생각해서 배려하고 행동해야 한다. 상황이 마음에 들지 않더라도 상대방이 나에게 나쁜마음을 품고 행동하는 것은 절대 아니다. 내가 말하는 내용이 남들에게 들리는 것이 신경쓰여 특정 장소에서 말이 없어지고 침묵하는 성향 오늘부터 한달동안 꾸준하게 할 것들을 정했다. 작은 것이지만 일관성있게 행동으로 옮기는 것이 어렵기 때문에 이것을 꾸준히 해나가는 것을 훈련한다는 생각으로 꾸준하게 행동으로 실천하려고 한다. 그 중에 하나가 하루에 한 줄 이상 하루에 대한 느낌을 남겨두는 것. 이태원 - 경리단길 - 페트라 - 고려대 - 동대문 - 청계천 - 용산 - 용리단길 - 공덕 금별맥주</summary></entry><entry><title type="html">비트코인의 원리 - 타원 곡선 암호방식(Elliptic Curve Cryptography, ECC)</title><link href="http://localhost:4000/blog/2022/04/29/%EB%B9%84%ED%8A%B8%EC%BD%94%EC%9D%B8-%EC%9B%90%EB%A6%AC-%ED%83%80%EC%9B%90-%EA%B3%A1%EC%84%A0-%EC%95%94%ED%98%B8%EB%B0%A9%EC%8B%9D.html" rel="alternate" type="text/html" title="비트코인의 원리 - 타원 곡선 암호방식(Elliptic Curve Cryptography, ECC)" /><published>2022-04-29T06:00:00+09:00</published><updated>2022-04-29T06:00:00+09:00</updated><id>http://localhost:4000/blog/2022/04/29/%EB%B9%84%ED%8A%B8%EC%BD%94%EC%9D%B8-%EC%9B%90%EB%A6%AC-%ED%83%80%EC%9B%90-%EA%B3%A1%EC%84%A0-%EC%95%94%ED%98%B8%EB%B0%A9%EC%8B%9D</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/blog/2022/04/29/%EB%B9%84%ED%8A%B8%EC%BD%94%EC%9D%B8-%EC%9B%90%EB%A6%AC-%ED%83%80%EC%9B%90-%EA%B3%A1%EC%84%A0-%EC%95%94%ED%98%B8%EB%B0%A9%EC%8B%9D.html">&lt;table&gt;
  &lt;tbody&gt;
    &lt;tr&gt;
      &lt;td&gt;&lt;img src=&quot;https://zhozhin.com/images/blog/2021-10-17-elliptic-curve-cryptography/featured-image.jpg&quot; alt=&quot;elliptic curve cryptography - 타원 곡선 암호방식&quot; /&gt;&lt;/td&gt;
    &lt;/tr&gt;
  &lt;/tbody&gt;
&lt;/table&gt;

&lt;p&gt;암호화폐의 대장인 비트코인의 원리를 알아보자. 왜 비트코인은 안전한가? 내부 작동방식은 어떠한가? 이것들을 알기 위해서는 비트코인이 만들어진 핵심 암호방식인 타원 곡선 암호방식을 이해해야 한다.&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&quot;비트코인은-왜-안전한가&quot;&gt;비트코인은 왜 안전한가?&lt;/h1&gt;
&lt;h2 id=&quot;타원곡선에-대한-이해&quot;&gt;타원곡선에 대한 이해&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;다음의 함수를 만족시키는 2차원 좌표(x,y)의 집합을 연결하면 타원 곡선을 얻을 수 있다.
$y^2 = x^3+ax+b$&lt;br /&gt;
$4a^3+27b^2 \neq 0$&lt;/p&gt;</content><author><name>Sony</name></author><category term="Bitcoin" /><category term="비트코인" /><category term="타원 곡선 암호방식" /><category term="Elliptic Curve Cryptography" /><summary type="html"></summary></entry><entry><title type="html">4월 21일 목요일 나의 하루</title><link href="http://localhost:4000/blog/2022/04/22/4%EC%9B%94-21%EC%9D%BC-%EB%AA%A9%EC%9A%94%EC%9D%BC.html" rel="alternate" type="text/html" title="4월 21일 목요일 나의 하루" /><published>2022-04-22T06:00:00+09:00</published><updated>2022-04-22T06:00:00+09:00</updated><id>http://localhost:4000/blog/2022/04/22/4%EC%9B%94-21%EC%9D%BC-%EB%AA%A9%EC%9A%94%EC%9D%BC</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/blog/2022/04/22/4%EC%9B%94-21%EC%9D%BC-%EB%AA%A9%EC%9A%94%EC%9D%BC.html">&lt;table&gt;
  &lt;tbody&gt;
    &lt;tr&gt;
      &lt;td&gt;&lt;img src=&quot;https://i.scdn.co/image/ab67616d0000b2737f789606269f5f284f50bad6&quot; alt=&quot;feeling_good&quot; /&gt;&lt;/td&gt;
    &lt;/tr&gt;
  &lt;/tbody&gt;
&lt;/table&gt;

&lt;p&gt;타임킬링용 혹은 즐기기 위한 것이 아닌 생산성을 위한 무엇인가를 읽었거나 공부했을때에 writing 혹은 coding을 통해 내면화를 해야 한다. 그렇게 함으로써 더 깊은 생각을 할 수 있게 되고 나에게 더 긍정적인 영향을 줄 수 있다.&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&quot;2022년-4월-21일-목요일&quot;&gt;2022년 4월 21일 목요일&lt;/h1&gt;

&lt;h2 id=&quot;아침&quot;&gt;아침&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;또 너무 출근시간과 타이트하게 일어났다. 아침명상도 오늘은 하지 못했다.
8시간씩 자는 것은 좋지만, 아침에 여유있는 시간이 주는 행복감을 알기에 더 일찍 일어나고 싶다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;나는 아침의 여유시간이 주는 행복감을 원하는가? 아니면 그 시간을 통해 나를 성장시키거나 뭔가를 성취하고 싶은 것인가?&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;web3&quot;&gt;Web3&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;안드리센 호로위츠(a16z) 벤처캐피털에서 운영하는 블로그에서는 스타트업과 관련된 인사이트를 글로 정리하여 올려놓는다. VC내의 각 분야를 담당하는 전문가들이 현재의 기술 및 스타트업 트렌드를 분석하고 정리해놓은 글들이 많은데 관심있는 부분을 읽는다면 해당 분야를 이해하는데 꽤 도움이 될 것 같다고 생각하여 요즘 시간이 날 때 읽으려고 하고있다. 최근 관심이 가는 것은 블록체인을 기반으로 하는 Web3이다. Web3는 탈중앙화 구조를 기반으로 구축된 새로운 웹 어플리케이션의 종류라고 볼 수 있다. Web3의 핵심은 암호화폐가 추구하는 탈금융화(Decentralized Finance, De-Fi)를 향한 흐름과 유사한데, 금융뿐만 아니라 기존에 Web2라고 칭해지는 빅테크 기업들이 제공하는 서비스(SNS, 웹 검색 등)를 이용해 지배적으로 점유하고 있었던 데이터와 영향력 그리고 그에 따른 경제적 이익을 그 활동에 참여하는 수 많은 여러 개인들에게 분산해서 운영할 수 있게 하는 기술이다.&lt;/p&gt;</content><author><name>Sony</name></author><summary type="html"></summary></entry><entry><title type="html">나이키 창업자 필나이트 자서전 슈독 그리고 스타트업과 인생</title><link href="http://localhost:4000/blog/2022/03/14/%EB%82%98%EC%9D%B4%ED%82%A4-%EC%B0%BD%EC%97%85%EC%9E%90-%ED%95%84%EB%82%98%EC%9D%B4%ED%8A%B8-%EC%9E%90%EC%84%9C%EC%A0%84-%EC%8A%88%EB%8F%85-%EA%B7%B8%EB%A6%AC%EA%B3%A0-%EC%8A%A4%ED%83%80%ED%8A%B8%EC%97%85-%EA%B7%B8%EB%A6%AC%EA%B3%A0-%EC%9D%B8%EC%83%9D.html" rel="alternate" type="text/html" title="나이키 창업자 필나이트 자서전 슈독 그리고 스타트업과 인생" /><published>2022-03-14T02:00:00+09:00</published><updated>2022-03-14T02:00:00+09:00</updated><id>http://localhost:4000/blog/2022/03/14/%EB%82%98%EC%9D%B4%ED%82%A4-%EC%B0%BD%EC%97%85%EC%9E%90-%ED%95%84%EB%82%98%EC%9D%B4%ED%8A%B8-%EC%9E%90%EC%84%9C%EC%A0%84-%EC%8A%88%EB%8F%85-%EA%B7%B8%EB%A6%AC%EA%B3%A0-%EC%8A%A4%ED%83%80%ED%8A%B8%EC%97%85-%EA%B7%B8%EB%A6%AC%EA%B3%A0-%EC%9D%B8%EC%83%9D</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/blog/2022/03/14/%EB%82%98%EC%9D%B4%ED%82%A4-%EC%B0%BD%EC%97%85%EC%9E%90-%ED%95%84%EB%82%98%EC%9D%B4%ED%8A%B8-%EC%9E%90%EC%84%9C%EC%A0%84-%EC%8A%88%EB%8F%85-%EA%B7%B8%EB%A6%AC%EA%B3%A0-%EC%8A%A4%ED%83%80%ED%8A%B8%EC%97%85-%EA%B7%B8%EB%A6%AC%EA%B3%A0-%EC%9D%B8%EC%83%9D.html">&lt;table&gt;
  &lt;tbody&gt;
    &lt;tr&gt;
      &lt;td&gt;&lt;img src=&quot;https://famousinsurance.com.au/wp-content/uploads/2019/09/Shoe-Dog-Phil-Knight-hero-1024x536.jpg&quot; alt=&quot;shoe_dog_and_phil_knight&quot; /&gt;&lt;/td&gt;
    &lt;/tr&gt;
  &lt;/tbody&gt;
&lt;/table&gt;

&lt;h1 id=&quot;슈독---나이키-그리고-필-나이트&quot;&gt;슈독 - 나이키 그리고 필 나이트&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;나이키 창업자 필 나이트가 직접 작성한 본인의 자서전이자 나이키가 어떻게 성장했는지를 알려주는 책.
 24세의 젊은 나이에 아무 것도 없이 오니즈카 타이거의 신발 10켤레를 가져다 미국에 파는 작은 유통업체로 시작하여 현재의 시가총액 200조의 세계적인 스포츠 용품 회사가 되기까지의 여정을 필 나이트의 기억과 관점으로 서술한 자서전. (사실 아무것도 없다고 하기엔 필 나이트는 나이키를 설립하기 전 오리건 대학교의 달리기 육상선수로 있었고 이후 스탠포드에서 MBA를 받기도 했다 - 부모님의 사랑과 좋은 가정교육이라는 운과 축복이 있었다는 것)&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;읽으면서 떠오른 여러가지 생각들을 크게 3가지 주제로 요약할 수 있을 것 같다.&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
  &lt;li&gt;현실적인 기업의 성장과정&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;스타트업의 성공에 필요한 요소&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;인생을 살아가는 삶의 방식&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;h2 id=&quot;나이키에서-볼-수-있는-현실적인-기업의-성장과정&quot;&gt;나이키에서 볼 수 있는 현실적인 기업의 성장과정&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;나이키의 현실적인 성장과정을 이 책을 통해 간접적으로 체험한 것은 나에게 꽤 큰 힘과 위로가 되었다. 이 글을 읽기 전까지 이상주의적으로 생각하는 성향이 있는 나에게 나이키 급의 회사라면 기업을 설립할 때 부터 많은 자본금을 가지고 있었을 것 같고 (본인 돈이든 투자받은 돈이든) 동시에 어떠한 천재적인 인재가 있어 엄청난 퀄리티를 가지는 제품/서비스를 “이미” 갖고 있는 상태여야 하고 세일즈/마케팅의 능력자가 존재해서 이들의 모든 시너지를 통해 별 탈 없이 승승장구하여 기업을 성장시켜 나갔을 거라고 생각 했었다. 몇 가지 부분에서 확실히 나이키는 엄청난 경쟁우위(공동 창업자였던 미국 올림픽 육상코치인 빌 바우먼의 존재, 창업자 필 나이트가 대학교때 육상선수라는 이력을 가졌던 것과 이로 인해 갖고 있었던 네트워크)를 가지고 시작하긴 했지만 여러 부분에서 내가 갖고 있는 기업의 성장과정에 관련된 이상적으로 치우쳐진 멘탈모델을 조금 더 현실적으로 고쳐질 수 있게 도움을 주었다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;나이키의 성장과정에서 볼 수 있는 의외의 현실적인 부분들을 나열하면 다음과 같다.&lt;/p&gt;

&lt;ol&gt;
  &lt;li&gt;파트타임 창업자/공동 창업자
    &lt;ul&gt;
      &lt;li&gt;창업자가 돈이 없어 꽤 오랫동안 풀타임으로 다른 일을 하며 그 돈으로 회사에 투자하고 나이키 업무는 파트타임으로만 참여. (심지어 나이키가 망할까봐 회계사자격증인 CPA를 따서 4대 회계법인 중에 하나인 PriceWaterhouseCoopers, PWC에 들어가서 꽤 오랜기간 일함)&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;공동창업자는 미국 육상 올림픽 대표 및 오리건 대학교의 육상팀의 코치로서의 본업이 있어서 회사를 운영하는데에는 크게 관여하지 않는다. (단, 나이키의 시그니처인 코르테즈 및 와플 밑창이라는 혁신적인 신발들의 개발에 가장 중요한 기여를 한다.)&lt;/li&gt;
    &lt;/ul&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;외부 펀딩이 없음
    &lt;ul&gt;
      &lt;li&gt;나이키 설립년도인 1972년에 스타트업에 펀딩을 해주는 벤처캐피털이라는 개념 자체가 없었다. 그래서 창업자의 아버지가 빌려준 돈, 친구의 부모님의 돈, 친구의 돈, 은행을 통해 운용자금을 해결하면서 사업을 영위.&lt;/li&gt;
    &lt;/ul&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;먼저 팀을 결성하지 않음.
    &lt;ul&gt;
      &lt;li&gt;초기에는 필 나이트의 1인 스타트업처럼 시작했고 이후 빌 바우먼이 공동창업자로 합류하고 나머지 중요한 인원들은 회사가 성장하고 업무가 많아짐에 따라 본인 인맥 혹은 공동창업자의 인맥을 통해서 합류하게 됨.&lt;/li&gt;
    &lt;/ul&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;본인들만의 제품이 존재 하지 않았음.
    &lt;ul&gt;
      &lt;li&gt;나이키는 5년 이상 오니즈카 타이거와 미국판매 계약을 맺고 오니즈카 타이거 런닝화만 판매하여 성장한다. 이후에 오니즈카 타이거와의 관계가 안좋게 변하면서 살아남기 위해 자체적으로 생산공장과 계약을 맺고 나이키라는 브랜드와 디자인으로 신발을 생산하여 판매하게 된다.&lt;/li&gt;
    &lt;/ul&gt;
  &lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;h2 id=&quot;스타트업의-성공에-필요한-요소&quot;&gt;스타트업의 성공에 필요한 요소&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;기존에 내가 구축해 놓았던 스타트업이 성공하기 위한 최소조건들을 기반으로 나이키의 스토리에서도 스타트업의 성공에 필요한 조건들을 추출해 볼 수 있었다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;첫번째, 스타트업이 성공하려면 제품/서비스를 만들 수 있는 사람(빌더, CTO)과 유저와 대화를 하고 제품을 알리고 판매를 성사시키는 사람(세일즈맨, CEO)이 있어야 한다. 애플의 워즈니악/잡스처럼 2명이서 각 역할을 나눠서 수행할 수도 있고 일론머스크 처럼 두 역할을 혼자서 수행할 수도 있다. 나이키에서 빌더는 공동 창업자로 있었던 바우먼이었고 세일즈맨은 필 나이트였다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;두번째, 적어도 창업자들은 판매하는 제품/서비스에 애초부터 자연스럽고 깊은 관심을 갖고 있어야 한다. 필 나이트의 경우에는 본인이 대학교 육상선수로 뛰면서 런닝화에 굉장한 관심을 갖고 있었고 현재와 다르게 런닝이란것이 트렌드가 아니었을때부터 런닝을 즐기는 사람이었다. 바우먼 코치의 경우에는 나이키 창업 이전부터 본인이 직접 성능좋은 런닝화를 만들기위해 밑창은 어떻게 되야 하고 디자인은 어때야 하는지를 엄청나게 고민하고 스스로의 아이디어를 기반으로 프로토타입까지 만들어 선수들에게 신기고 신발의 성능을 파악하는 일을 하고 있었다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;세번째, 일반대중이 타겟이 아니라 특정 전문그룹을 타겟으로 제품/서비스의 판매를 시작해서 그 곳을 완벽하게 지배하고 그 이후 스케일업을 통해 타겟을 확장해야 한다. 즉, 마케팅 분야에서 굉장히 유명한 비유처럼 우선은 작은 연못의 큰 물고기가 되서 연못이 넘치게 하고 그 이후에 조금 더 큰 연못으로 옮겨가야 한다. 애플이 맨처음 만든 애플1은 대중을 대상으로 판매하지 않았다. 그 당시 퍼스널 컴퓨터가 아직 대중화되지 않았을때, 컴퓨터에 관심이 있는 소수의 사람들이 모여 있었던 커뮤니티에서 주로 판매를 하고 그 곳에서 인정을 받았다. 페이스북도 잘 알다시피 처음부터 전세계를 대상으로 서비스를 시작한 것이 아니다. 하버드대학교의 몇몇 학생들로 시작하여 하버드 대학교로 퍼졌고 그 이후 다른 대학교에 있는 친구들이 연락이 와서 한개 두개씩 다른 대학교로 퍼지게 되었다. 나이키가 맨 처음 창업했을 당시만 하더라도 런닝화라는 것은 지금처럼 일반사람들이 신는 것이 아니라 육상선수들이 신는 전문화된 신발이었다. 그래서 나이키도 육상선수들을 대상으로만 판매를 하였다. 그러다가 육상선수의 런닝화에서 테니스선수, 농구선수의 신발로 확장하였고 더 나아가서 일반 대중이 신을 수 있는 런닝화로까지 확장하게 되었다.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;인생을-살아가는-삶의-방식&quot;&gt;인생을 살아가는 삶의 방식&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;필 나이트의 슈독에서 보여지는 도전적인 삶의 방식을 읽으면서 좋은 자극을 받게 된다. 안정성을 추구하게 되면 다른 것을 포기할 수 밖에 없는 현실에서 나는 어떻게 삶을 살아가야 하는가를 다시 한번 생각하게 해주는 계기가 되었다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;5년 동안만 고생하면 그 이후에는 반드시 성공하게 된다는 정해진 미래가 있고 그런 삶을 살거냐고 묻는다면 고민의 여지 없이 나는 그렇게 할 수 있다. 나 뿐만 아니라 대부분의 사람들도 그런 삶을 살겠다고 어렵지 않게 선택할 것이라고 생각한다. 현재의 상대적인 안정성을 포기하고 다른 일에 온전히 도전할 수 없는 가장 큰 이유 중에 하나는 미래에 대한 불확실성 때문이다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;스타트업 생태계의 본질은 이기적 유전자가 개별 개체의 생존과 행복에는 관심이 없이 해당 종족의 번영만을 목표로 진화해 나가는 것과 유사하다고 생각한다. 즉, 생태계 안에서 성공하는 기업을 꾸준하게 만들어내 전체 경제를 번영시키는게 제1의 목표이고 생태계 내에 존재하는 개별 기업의 생존과 행복은 고려대상이 아닌 것이다. 생태계에 존재하는 모든 기업을 성공시키도록 구조를 변경하자는 얘기는 절대 아니다. 이러한 역학관계를 제대로 인식한 후에 스타트업에 뛰어드는 것이 본인의 미래를 위해 더 좋을 수 있다는 것이다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;필 나이트가 이것을 인식하고 나이키를 만든 것 같지는 않다. 당연히 행운도 많이 따라줬지만, 그의 패기와 추진력 그리고 그가 가진 다른 우수한 자질과 능력들을 통해 끊임없이 도전하고 힘들어도 포기 않는 모습들을 보며 많은 자극을 받게 된다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;아무래도 현실을 객관적이고 있는 그대로 인식하는 비관론자보다 현실이 약간 왜곡되더라도 희망과 꿈을 갖고 사는 낙관론자로 사는 것이 지금의 나에게는 더 매력적으로 느껴지는 삶의 방식인것 같다.&lt;/p&gt;</content><author><name>Sony</name></author><summary type="html"></summary></entry><entry><title type="html">보상과 처벌에 과잉반응하는 경향 - 찰리멍거의 심리학</title><link href="http://localhost:4000/blog/2021/07/27/%EB%B3%B4%EC%83%81%EA%B3%BC-%EC%B2%98%EB%B2%8C%EC%97%90-%EA%B3%BC%EC%9E%89%EB%B0%98%EC%9D%91%ED%95%98%EB%8A%94-%EA%B2%BD%ED%96%A5.html" rel="alternate" type="text/html" title="보상과 처벌에 과잉반응하는 경향 - 찰리멍거의 심리학" /><published>2021-07-27T06:31:00+09:00</published><updated>2021-07-27T06:31:00+09:00</updated><id>http://localhost:4000/blog/2021/07/27/%EB%B3%B4%EC%83%81%EA%B3%BC-%EC%B2%98%EB%B2%8C%EC%97%90-%EA%B3%BC%EC%9E%89%EB%B0%98%EC%9D%91%ED%95%98%EB%8A%94-%EA%B2%BD%ED%96%A5</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/blog/2021/07/27/%EB%B3%B4%EC%83%81%EA%B3%BC-%EC%B2%98%EB%B2%8C%EC%97%90-%EA%B3%BC%EC%9E%89%EB%B0%98%EC%9D%91%ED%95%98%EB%8A%94-%EA%B2%BD%ED%96%A5.html">&lt;table&gt;
  &lt;tbody&gt;
    &lt;tr&gt;
      &lt;td&gt;&lt;img src=&quot;https://www.verywellmind.com/thmb/EhEZGcU0YnGlvWvS5pT1F5K-B_E=/1333x1000/smart/filters:no_upscale()/the-incentive-theory-of-motivation-2795382-FINAL-5bf478c146e0fb002675f24c.png&quot; alt=&quot;incentives_and_punishments&quot; /&gt;&lt;/td&gt;
    &lt;/tr&gt;
  &lt;/tbody&gt;
&lt;/table&gt;

&lt;h1 id=&quot;보상과-처벌에-과잉반응하는-경향-reward-and-punishment-superresponse-tendency&quot;&gt;보상과 처벌에 과잉반응하는 경향 (Reward and Punishment Superresponse Tendency)&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;내가 이 경향을 맨 처음에 둔 이유는 모든 사람들은 스스로 인센티브와 처벌이 행동을 변화시키는데 얼마나 중요한지 알고있다고 생각하기 때문이다. 하지만 실제로 그렇지 않다. 예를들어 내가 생각하기에 나는 내 나이대의 사람들 중에 인센티브의 영향력을 이해하는 걸로는 탑 5%에
들어간다고 생각하지만, 나는 항상 이 영향력을 과소평가 한다. 한 해가 지나가기도 전에 나는 인센티브의 영향력 때문에 놀라게 되는 일이 일어나고
그럴때마다 인센티브 영향력을 재평가 하게 된다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;인센티브의 힘을 가장 잘보여주는 내가 가장 좋아하는 예는 Fedex(Federal Express)의 사례이다. 페덱스 시스템이 제대로 작동하기 위해서는 모든 배송물들이 매일 밤 하나의 중앙 공항에서 각 비행기에 제대로 옮겨져야 한다. 따라서 이 한밤의 배송물 적재가 충분히 빠른속도로 완료되지 못한다면 페덱스의 빠른 배송은 이루어지지 못하게 된다. 페덱스는 한때 이것을 성취하기 위해 어려운 시기를 보냈었다. 그들은 도의적인 설득을 포함해 지구상에 있는 모든 방법을 써봤지만 행운이 따라주지 않았다. 근데 마지막으로 관리자중 한 사람이 한밤의 배송물들에 대한 일을 줄때 시간단위로 임금을 주는게 바보같다는 행복한 생각을 했다. 페덱스 관리자가 원하는 것은 임금을 받는 시간을 최대화하는 것이 아니라 오류가 없고 특정 일에 대한 빠른 수행이었다. 이 생각을 한 관리자는 아마도 직원들에게 한번의 배송물 적재마다 돈을 주고 밤에 배송물 적재 업무가 종료되었을때 집에 갈 수 있게 해준다면 이 시스템이 더 잘 작동할 수 있을것 같다고 생각했다. 그리고 이 해결책은 이 문제를 완벽하게 해결했다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;제록스(Xerox)의 역사 초반에 그 후엔 정부로 갔던 조 윌슨이 유사한 경험을 했다. 그는 신형 제품보다 구형이고 더 성능도 안좋은 제품이 더 잘팔리고 있는것을 보고 의아해서 제록스에 다시 가봤다. 그가 제록스에 갔을때 알아낸 것은 성능이 더 안좋은 구형 제품을 고객에게 판매하는 것이 세일즈맨들에게 더 많은 인센티브를 주고 있는 상황이었다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;그리고 마크 트웨인의 고양이 사건도 있는데, 뜨거운 난로에서 안좋은 경험을 한 고양이는 그 후로 두번 다시 뜨겁든 차겁든 난로위에는 절대 올라가지 않았다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;우리는 벤자민 프랭클린의 불쌍한 리차드의 연감에 나오는 격언을 기억해야 한다. “만약 당신이 설득을 하려면, 이익을 어필해야지 이유를 들이대면 안된다” 이 격언은 인생에서 필요한 엄청나도 간단한 예방에 대한 현명한 길잡이가 된다. 당신이 인센티브의 힘에 대해서 생각해야 하는 상황에서는 절대로 다른 것들에 대해서 생각해서는 안된다. 나는 한때 메이저 투자은행과 같이 일하는 도덕성으로 결함이 없는 법률 자문가가 프랭클린의 격언을 무시해서 일자리를 잃는 것을 본적이 있다. 이 사람은 그의 고객을 설득하는 것을 실패했는데 왜냐하면 이 사람은 자기가 인식한 것 그대로 고객에게 도덕적인 의무 때문이라고만 얘기하였지 만약 그 행동을 하지 않았을 경우 높은 확률로 고객이 겪을 수 있는 엄청난 손실과 안좋은 결과에 대해서는 얘기하지 않았기 때문이다. 결과적으로 고객과 이 법률 자문가는 둘다 직업을 잃게 되었다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;우리는 또한 의도적이고 바보같이 보상의 힘을 무시하는 것이 어떻게 소련의 공산주의자들에게 그들의 최종결과를 얻게 했는지를 기억해야 한다. 한 소련의 노동자는 다음과 같이 이 상황을 설명했다. “그들은 우리게에 돈을 주는 척하고 우리는 일하는 척 한다 (they pretend to pay us and we pretend to work)” 아마도 관리에 있어 가장 중요한 것은 “인센티브를 제대로 만들어라” 일 것이다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;하지만 인센티브의 강력한 힘을 강조하는 것은 바람직하지만 너무 강조해서는 안된다. 이 효과의 과잉 강조는 하버드에서 일어났는데 스키너라는 심리학 교수가 결과적으로 스스로를 우습게 만들었다. 한때는 스키너는 세계에서 가장 많이 알려진 심리학 교수였다. 그의 이 명성은 부분적으로 연구생활 초기에 쥐와 비둘기를 가지고 했던 천재적인 실험 때문인데 이 연구결과는 반직관적이며 굉장히 중요했다. 인센티브를 통해 스키너는 더 많은 행동의 변화를 유발시킬 수 있었고 쥐와 비들기가 조건반사가 되도록 만들었는데 이것은 다른 어떤 방법으로 할 수 없었던 것이었다. 그는 아이들이나 침팬지들에 대해서 했던 실험에서는 더 이상 원하지 않는 보상을 제공하면서 명백한 극단적인 어리석음을 보여주었다. 음식 보상을 이용해서 그는 비둘기에 대해서 강력한 미신을 만들었다. 그는 계속해서 엄청난 반복적인 일반화된 행동 알고리즘을 보여주었다 (효과가 있는 행동을 계속 하는 것). 그는 음식 보상에 있어서 유지되던 행동을 변화시키기 위해서는 즉각적인 보상이 뒤늦은 보상보다 더 잘 작동한다는 것을 보여주었다. 그리고 한번은 그의 쥐와 비둘기들이 음식 보상을 통해 조건부 반사를 가지게 되었을때 어떠한 보상방법이 반복적인 행동을 오래 지속시키는지 실험하였는데 그것은 임의적인 분포로 보상을 제공하는 것이었다. 이 결과로 스키너는 파멸할때 까지 계속 하는 인간의 도박 강박증에 대해서 잘 설명했다고 생각했다. 하지만 우리가 나중에 보게될 도박 강박증에 영향을 미치는 다른 심리학적인 경향을 얘기해보면 알겠지만 스키너는 부분적으로만 옳았다. 그 후에 스키너는 다른 심리학적인 영향들은 무시한채 인센티브의 힘만으로 유토피아를 만들 수 있다고 주장하면서 그의 개인적인 명성을 거의 모두 잃어버리게 되었다. 따라서 그는 모든 것을 인센티브로 설명하려고 하면서 제이콥 비너의 트러플 사냥개와 같이 행동하게 되었다. 그럼에도 불구하고 스키너는 그의 주요한 아이디어(인센티브는 엄청나게 강력하다)에 대해서는 옳았다. 그의 기본적인 실험의 결과들은 실험과학의 역사에서 보았을때 항상 높은 명성을 가질 것 이다. 그의 보상에 대해서만 매니아적으로 치중된 의존적인 방법은 그의 죽음 뒤 몇 십년 뒤에 자폐아들을 향상시키기 위한 다른 어떤 방법보다더 더 긍적적인 결과를 주었다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;내가 하버드 대학교 법대에 있을때 교수들이 스키너와 비슷한 과잉집중하는 예일 법대 교수를 얘기한적이 있다. “불쌍한 늙은 에디 블랜차드 그 사람은 선언적 판결(declaratory judgements)이 암을 치료할 수 있을 것이라고 생각하고 있어”. 이것이 스키너가 그의 인센티브의 강력한 힘을 너무 과도하게 강조한 것과 같은 방식이다. 스키너의 명성을 결과적으로 앗아가버렸던 것은 망치만 들고 있는 사람 성향이다. “손에 망치만 들고 있는 사람에게 모든 문제들이 다 못으로 보인다”. 이 성향은 블랜차드나 스키너 같이 굉장히 똑똑한 사람들에게도 예외는 아니다. 그리고 당신이 조심하지 않는다면 당신도 예외가 아니다. 나는 이 글을 작성하면서 여러곳에서 망치만 갖고 있는 사람의 성향에 대해 자주 언급할 것이다. 왜냐하면 다행히도 명석한 스키너의 개인적인 명성을 파멸시킨 이 성향을 줄일 수 있는 해결책이 있기 때문이다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;인센티브의 강력한 힘으로 인한 가장 중요한 결과는 소위 말하는 “인센티브에 의해 유발된 편향” 이다. 인간은 자기가 속하는 문화에 동화되어 괜찮은 시민이 되려는 성향을 갖고 있지만 반대로 의식적으로 그리고 무의식적으로 인센티브에 의해 유발되어서 자기가 원하는 것을 성취하기 위해서 앞의 제록스에 있는 판매원과 같이 고객에게 피해를 주면서 자신의 판매 수수료 이익을 극대화시키는 행동을 하는 것과 같은 비도덕적인 행동을 합리화를 하면서 행하기도 한다.&lt;/p&gt;</content><author><name>Sony</name></author><summary type="html"></summary></entry><entry><title type="html">현명한 의사결정을 위한 찰리멍거의 심리학</title><link href="http://localhost:4000/blog/2021/05/22/%EC%B0%B0%EB%A6%AC%EB%A9%8D%EA%B1%B0%EC%9D%98-%EC%8B%AC%EB%A6%AC%ED%95%99.html" rel="alternate" type="text/html" title="현명한 의사결정을 위한 찰리멍거의 심리학" /><published>2021-05-22T18:00:00+09:00</published><updated>2021-05-22T18:00:00+09:00</updated><id>http://localhost:4000/blog/2021/05/22/%EC%B0%B0%EB%A6%AC%EB%A9%8D%EA%B1%B0%EC%9D%98-%EC%8B%AC%EB%A6%AC%ED%95%99</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/blog/2021/05/22/%EC%B0%B0%EB%A6%AC%EB%A9%8D%EA%B1%B0%EC%9D%98-%EC%8B%AC%EB%A6%AC%ED%95%99.html">&lt;table&gt;
  &lt;thead&gt;
    &lt;tr&gt;
      &lt;th style=&quot;text-align: center&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://images.wsj.net/im-289221?width=620&amp;amp;size=1.5&quot; alt=&quot;buffett_and_charlie&quot; /&gt;&lt;/th&gt;
    &lt;/tr&gt;
  &lt;/thead&gt;
  &lt;tbody&gt;
    &lt;tr&gt;
      &lt;td style=&quot;text-align: center&quot;&gt;왼쪽은 워렌버핏 오른쪽이 찰리멍거 &lt;em&gt;이미지 출처: https://images.wsj.net/im-289221?width=620&amp;amp;size=1.5&lt;/em&gt;&lt;/td&gt;
    &lt;/tr&gt;
  &lt;/tbody&gt;
&lt;/table&gt;

&lt;h2 id=&quot;찰리멍거가-누구세요&quot;&gt;찰리멍거가 누구세요?&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;찰리멍거는 워렌버핏의 투자 파트너이자 버크셔 해서웨이의 부회장으로 세계에서 아주 유명한 전설적인 투자자입니다. 위키피디아 출처로 2021년 3월 기준 우리나라 돈으로 약 2조 정도의 자산을 보유하고 있습니다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;그 유명한 워렌버핏은 “항상 찰리와 얘기하면 무엇인가를 배운다”라고 말하며 “나는 그렇게 많은 사람들의 말을 듣지 않는다 하지만 찰리는 나에게 오랫동안 좋은 조언들을 해줬다. 찰리때문에 나는 더 좋은 인생을 살아가고 있다”라고 얘기합니다. &lt;sup id=&quot;fnref:1&quot; role=&quot;doc-noteref&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#fn:1&quot; class=&quot;footnote&quot;&gt;1&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;워렌버핏과는 다르게 외부에 모습을 거의 드러내지 않아서&lt;sup id=&quot;fnref:2&quot; role=&quot;doc-noteref&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#fn:2&quot; class=&quot;footnote&quot;&gt;2&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt; 워렌버핏은 알지만 찰리멍거는 처음 들어보는 사람들이 많습니다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;워렌버핏과 함께 그가 지금까지 증명해왔던 현명한 투자방식과 그에 따른 엄청난 투자결과도 배울점이 많지만 찰리멍거의 어떻게 하면 좋은 인생을 살아야 할지에 대한 철학과 현명한 의사결정들에 더 많은 배울점이 있습니다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;처음에 투자를 잘하기 위해서 찰리멍거에 대한 내용과 인터뷰등을 찾아보다가 자료가 많이 나오지 않아 결국에는 &lt;code class=&quot;language-plaintext highlighter-rouge&quot;&gt;Poor Charlie's Almanack&lt;/code&gt;이라는 책을 사서 읽게 되었습니다.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;찰리멍거의-책-poor-charlies-almanack---불쌍한-찰리-이야기&quot;&gt;찰리멍거의 책 (Poor Charlie’s Almanack - 불쌍한 찰리 이야기)&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;이 책은 지금까지 찰리멍거가 공식자리에서 초청받아서 했던 모든 연설들을 글로 정리해놓았고 또한 글을 거의 쓰지 않는 찰리멍거가 직접 작성한 &lt;strong&gt;심리학에 대해 본인이 정리한 글&lt;/strong&gt;이 있습니다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;이 심리학 부분이 Charlie munger’s the psychology of human misjudgement (찰리멍거의 인간의 잘못된 판단에 대한 심리학)이라는 제목으로 구글에서 치면 쉽게 찾을 수 있는 글입니다 (단! 영어).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;책은 찰리멍거가 중요하게 여기는 투자에 대한 핵심 관점들을 다루고 있어 투자를 위한 현명한 의사결정을 배울 수 있습니다. 또한 투자라는 주제를 넘어서서 어떻게 하면 더 행복하고 만족스러운 좋은 인생을 살 수 있을지에 대한 값진 조언들도 얻을 수 있습니다.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;번역본이-없으니-내가-직접-번역하겠다&quot;&gt;번역본이 없으니 내가 직접 번역하겠다&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;안타깝게도 해당 책은 번역본이 없어 원서로만 읽을 수 있습니다. 영어를 잘하시는 분들은 직접 사서 읽으시면 됩니다 (아마존에서 구매시 약 10만원 정도. 하드커버 + 컬러라 비싼가보다). 원서를 직접 보기 꺼려지는 분들을 위해 제가 이 블로그를 통해 해당 책의 중요한 내용들을 번역하여 올리려고 합니다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;이렇게 하는 첫번째 이유는 영어책이 있지만 한글로 보는게 편하기에 가끔씩 제 블로그를 통해 찰리멍거의 가치있는 조언들을 주기적으로 보고 상기시키려고 하기 때문이고, 두번째는 더 많은 사람들이 이러한 좋은 컨텐츠를 접할 수 있게 되서 조금이라도 인생에 도움이 되었으면 좋겠으면 하는 바람 때문입니다. (제가 5년 아니 1년 전에만 이 책을 봤다면 지금은 조금 더 현명해지지 않았을까 하는 아쉬움 때문에 이런 생각이 들었습니다.)&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;먼저 찰리멍거의 &lt;strong&gt;인간의 잘못된 판단에 대한 심리학&lt;/strong&gt;에 대한 부분을 번역하고 나중에 시간이 되면 찰리멍거가 초청받아서 했던 10개 정도의 연설들을 중요하다고 생각하는 순서대로 번역해서 올리도록 하겠습니다.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;찰리멍거의-심리학-목차-및-링크&quot;&gt;찰리멍거의 심리학 목차 및 링크&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;찰리멍거의 심리학은 꽤 긴 글이라 다음과 같이 목차를 만들어서 순차적으로 번역해서 올리도록 하겠습니다.&lt;/p&gt;

&lt;table&gt;
  &lt;thead&gt;
    &lt;tr&gt;
      &lt;th&gt;번호&lt;/th&gt;
      &lt;th&gt;제목&lt;/th&gt;
    &lt;/tr&gt;
  &lt;/thead&gt;
  &lt;tbody&gt;
    &lt;tr&gt;
      &lt;td&gt;1&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;&lt;a href=&quot;/blog/2021/03/27/%EC%B0%B0%EB%A6%AC%EB%A9%8D%EA%B1%B0%EC%9D%98-%EC%8B%AC%EB%A6%AC%ED%95%99-1.html&quot;&gt;심리학이 왜 중요한가&lt;/a&gt;&lt;/td&gt;
    &lt;/tr&gt;
    &lt;tr&gt;
      &lt;td&gt;2&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;&lt;a href=&quot;/blog/2021/07/27/%EB%B3%B4%EC%83%81%EA%B3%BC-%EC%B2%98%EB%B2%8C%EC%97%90-%EA%B3%BC%EC%9E%89%EB%B0%98%EC%9D%91%ED%95%98%EB%8A%94-%EA%B2%BD%ED%96%A5.html&quot;&gt;보상과 처벌에 과잉반응하는 경향&lt;/a&gt;&lt;/td&gt;
    &lt;/tr&gt;
    &lt;tr&gt;
      &lt;td&gt;3&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;후광효과&lt;/td&gt;
    &lt;/tr&gt;
    &lt;tr&gt;
      &lt;td&gt;4&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;역후광효과&lt;/td&gt;
    &lt;/tr&gt;
    &lt;tr&gt;
      &lt;td&gt;5&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;의심회피&lt;/td&gt;
    &lt;/tr&gt;
    &lt;tr&gt;
      &lt;td&gt;6&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;&lt;a href=&quot;/blog/2021/05/14/%EC%8A%B5%EA%B4%80%EC%9D%B4-%EC%A4%91%EC%9A%94%ED%95%9C-%EC%9D%B4%EC%9C%A0.html&quot;&gt;비일관성 회피&lt;/a&gt;&lt;/td&gt;
    &lt;/tr&gt;
    &lt;tr&gt;
      &lt;td&gt;7&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;호기심&lt;/td&gt;
    &lt;/tr&gt;
    &lt;tr&gt;
      &lt;td&gt;8&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;칸트의 공정성&lt;/td&gt;
    &lt;/tr&gt;
    &lt;tr&gt;
      &lt;td&gt;9&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;질투와 부러움&lt;/td&gt;
    &lt;/tr&gt;
    &lt;tr&gt;
      &lt;td&gt;10&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;상호성&lt;/td&gt;
    &lt;/tr&gt;
    &lt;tr&gt;
      &lt;td&gt;11&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;&lt;a href=&quot;/blog/2021/05/03/KG-11-%EB%8B%A8%EC%88%9C%ED%95%9C-%EC%97%B0%EA%B4%80%EC%84%B1%EC%97%90%EC%84%9C-%EB%B9%84%EB%A1%AF%EB%90%98%EB%8A%94-%EB%AC%B4%EC%9D%98%EC%8B%9D%EC%9D%B4-%EB%B0%9B%EB%8A%94-%EC%98%81%ED%96%A5%EB%A0%A5.html&quot;&gt;단순 연관성&lt;/a&gt;&lt;/td&gt;
    &lt;/tr&gt;
    &lt;tr&gt;
      &lt;td&gt;12&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;고통회피를 위한 단순부정&lt;/td&gt;
    &lt;/tr&gt;
    &lt;tr&gt;
      &lt;td&gt;13&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;과잉 자존감&lt;/td&gt;
    &lt;/tr&gt;
    &lt;tr&gt;
      &lt;td&gt;14&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;과도한 긍정&lt;/td&gt;
    &lt;/tr&gt;
    &lt;tr&gt;
      &lt;td&gt;15&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;박탈에 대한 과잉반응&lt;/td&gt;
    &lt;/tr&gt;
    &lt;tr&gt;
      &lt;td&gt;16&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;사회적 증거&lt;/td&gt;
    &lt;/tr&gt;
    &lt;tr&gt;
      &lt;td&gt;17&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;대비에 의한 잘못된 반응&lt;/td&gt;
    &lt;/tr&gt;
    &lt;tr&gt;
      &lt;td&gt;18&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;스트레스 영향&lt;/td&gt;
    &lt;/tr&gt;
    &lt;tr&gt;
      &lt;td&gt;19&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;가용성 신뢰&lt;/td&gt;
    &lt;/tr&gt;
    &lt;tr&gt;
      &lt;td&gt;20&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;쓰거나 혹은 잃거나&lt;/td&gt;
    &lt;/tr&gt;
    &lt;tr&gt;
      &lt;td&gt;21&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;약으로 인한 잘못된 영향&lt;/td&gt;
    &lt;/tr&gt;
    &lt;tr&gt;
      &lt;td&gt;22&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;노화로 인한 잘못된 영향&lt;/td&gt;
    &lt;/tr&gt;
    &lt;tr&gt;
      &lt;td&gt;23&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;권위가 주는 잘못된 영향&lt;/td&gt;
    &lt;/tr&gt;
    &lt;tr&gt;
      &lt;td&gt;24&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;헛소리 경향&lt;/td&gt;
    &lt;/tr&gt;
    &lt;tr&gt;
      &lt;td&gt;25&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;근거를 존중하는 경향&lt;/td&gt;
    &lt;/tr&gt;
    &lt;tr&gt;
      &lt;td&gt;26&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;룰라팔루자 효과&lt;/td&gt;
    &lt;/tr&gt;
  &lt;/tbody&gt;
&lt;/table&gt;

&lt;p&gt;심리학을 공부하는 것은 모든 인간이 생각할때 나타나는 무의식적인 결함을 이해하는 것이라고 생각하면 더 간단합니다. 찰리멍거가 얘기하는 것 처럼 엄청나게 똑똑해지고 현명해지는 것보다는 멍청해지지 않기 위해 노력하는 것이 중요합니다.&lt;sup id=&quot;fnref:3&quot; role=&quot;doc-noteref&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#fn:3&quot; class=&quot;footnote&quot;&gt;3&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt; 이를 위해서는 우리가 갖고 있는 근본적인 사고의 결함을 (=심리학)을 인지하고 이것을 이해하여 실생활의 의사결정과 판단에 적용할 수 있도록 해야합니다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;우리 모두가 지금보다 더 현명하게 의사결정을 하여 행복한 인생과 행복한 사회안에서 살 수 있기를 바랍니다.&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;footnotes&quot; role=&quot;doc-endnotes&quot;&gt;
  &lt;ol&gt;
    &lt;li id=&quot;fn:1&quot; role=&quot;doc-endnote&quot;&gt;
      &lt;p&gt;https://www.cnbc.com/2019/01/31/warren-buffett-on-his-successful-relationship-with-charlie-munger.html &lt;a href=&quot;#fnref:1&quot; class=&quot;reversefootnote&quot; role=&quot;doc-backlink&quot;&gt;&amp;#8617;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
    &lt;/li&gt;
    &lt;li id=&quot;fn:2&quot; role=&quot;doc-endnote&quot;&gt;
      &lt;p&gt;버크셔 해서웨이의 주주총회에만 주로 등장. 하지만 거의 말을 안해서 가끔은 워렌버핏이 찰리멍거의 입간판만 옆에 두면 될 것 같다고 농담삼아 얘기하다가 실제로 찰리멍거가 어떤 사정으로 참석하지 못했을때 진짜 입간판만 옆에 두고 주주총회를 진행한적이 있다. &lt;a href=&quot;#fnref:2&quot; class=&quot;reversefootnote&quot; role=&quot;doc-backlink&quot;&gt;&amp;#8617;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
    &lt;/li&gt;
    &lt;li id=&quot;fn:3&quot; role=&quot;doc-endnote&quot;&gt;
      &lt;p&gt;이러한 통찰은 찰리멍거가 주요 멘탈모델로 자주 사용하는 &lt;strong&gt;역으로 생각하기&lt;/strong&gt;로 얻어낸 결과. 남들보다 현명해지고 싶다고 할때 어떻게 현명해지지?라고 묻는게 아니라 그 반대로 생각해서 어떻게 하면 멍청해 질 수 있지?를 먼저 생각하고 그것을 피하는 전략을 사용하는 방법. &lt;a href=&quot;#fnref:3&quot; class=&quot;reversefootnote&quot; role=&quot;doc-backlink&quot;&gt;&amp;#8617;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
    &lt;/li&gt;
  &lt;/ol&gt;
&lt;/div&gt;</content><author><name>Sony</name></author><summary type="html">왼쪽은 워렌버핏 오른쪽이 찰리멍거 이미지 출처: https://images.wsj.net/im-289221?width=620&amp;amp;size=1.5</summary></entry><entry><title type="html">비일관성 회피 성향 - 찰리멍거의 심리학</title><link href="http://localhost:4000/blog/2021/05/14/%EC%8A%B5%EA%B4%80%EC%9D%B4-%EC%A4%91%EC%9A%94%ED%95%9C-%EC%9D%B4%EC%9C%A0.html" rel="alternate" type="text/html" title="비일관성 회피 성향 - 찰리멍거의 심리학" /><published>2021-05-14T05:12:00+09:00</published><updated>2021-05-14T05:12:00+09:00</updated><id>http://localhost:4000/blog/2021/05/14/%EC%8A%B5%EA%B4%80%EC%9D%B4-%EC%A4%91%EC%9A%94%ED%95%9C-%EC%9D%B4%EC%9C%A0</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/blog/2021/05/14/%EC%8A%B5%EA%B4%80%EC%9D%B4-%EC%A4%91%EC%9A%94%ED%95%9C-%EC%9D%B4%EC%9C%A0.html">&lt;table&gt;
  &lt;tbody&gt;
    &lt;tr&gt;
      &lt;td&gt;&lt;img src=&quot;https://ignorelimits.com/wp-content/uploads/2017/03/inconsistency-bias.jpg&quot; alt=&quot;inconsistency avoidance tendency&quot; /&gt;&lt;/td&gt;
    &lt;/tr&gt;
  &lt;/tbody&gt;
&lt;/table&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;찰리멍거의 Poor Charlie’s Almanac 중 Inconsistency-Avoidance Tendency를 번역한 글입니다.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;h2 id=&quot;인간이-가진-비일관성을-회피하려는-본능&quot;&gt;인간이 가진 비일관성을 회피하려는 본능&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;인간은 변화에 저항하여 뇌의 공간을 보존하려는 경향이 있는데 이것은 비일관성 회피 본능의 하나의 형태이다. 우리는 이것을 인간의 모든 건설적인 혹은 파괴적인 습관에서 볼 수 있다. 수많은 나쁜 습관을 제거한 리스트를 보여줄 수 있는 사람은 거의 없다. 심지어 어떤 사람들은 본인이 갖고 있는 습관이 나쁜 습관인지 알지도 못한다. 일반적으로 모든 사람들은 상당히 많은 수의 나쁜 습관을 나쁘다고 인식은 하면서도 계속 유지하고 있다. (담배, 적당량 이상의 술, 게으름, …) 이러한 상황에서 생각해 볼때 일찍 만들어진 습관들을 보고 그 사람의 운명을 예측하는 것은 너무 급진적인 생각이라고만은 볼 수 없다.  마리의 비참한 유령이 다음과 같이 말할 때 “나는 내가 인생에서 구축한 사슬에 매여있다”, 이 유령이 말하고자 하는 것은 너무 강해져서 깰 수 없기 전까지는 너무 가볍게 느껴지는 습관의 사슬을 의미한다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;거의 드물게 존재하는 현명하게 산 인생안에는 많은 좋은 습관과 피하거나 치료된 나쁜 습관들이 있다. 여기서 도움을 주는 프랭클린의 Poor Richard’s Almanack에서 나오는 문구는 다음과 같다. “1 그램의 예방이 1키로그램의 치료만큼 가치있다” 여기서 프랭클린이 부분적으로 나타내고자 하는 것은 비일관성 회피 성향으로 인하여 습관을 방어하는 것이 나중에 만들어진 습관을 변화시키는 것보다 더 쉽다는 것이다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;또한 변화를 싫어하는 경향이 인간의 뇌 안에서 작용하는 부분은 본인이 이전에 내렸던 결론들, 인간의 충직도, 사회에서의 본인의 명성, 전념, 시민 사회에서의 본인의 역할 등이 있다. 왜 진화가 인간의 뇌에 대해서 변화를 싫어하게 하고 이와 더불어 의심까지 제거하도록 만들었는지는 완전히 명확하지는 않다. 내 추축은 변화를 싫어하는 경향은 다음의 요인들이 복합적으로 작용하여 나타난다고 생각한다.&lt;/p&gt;

&lt;ol&gt;
  &lt;li&gt;먹이감이었던 인간 이전의 진화적 선조들에게는 결정을 내리는 속도가 가장 중요했었기 때문에&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;그룹으로 협력하면서 얻었던 생존이점을 용이하게 하기 위해서. 만약 모든 사람들이 반응을 계속해서 변화시킨다면 협력이 훨씬 어려웠을 것이다.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;역사의 시작과 현재의 복잡한 현대사회 사이의 제한된 세대안에서 진화가 얻을 수 있는 가장 좋은 해결책.&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;h2 id=&quot;습관을-만들고-싶은데-도움이-필요하신가요&quot;&gt;습관을 만들고 싶은데 도움이 필요하신가요?&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;무료 습관 관리 앱 그린버드를 소개합니다.&lt;br /&gt;
구글 플레이에서 그린버드 습관을 검색하고 다운받아서 사용해보세요&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://play.google.com/store/apps/details?id=com.sssonly.greenbird&quot;&gt;그린버드 구글플레이&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;</content><author><name>Sony</name></author><summary type="html"></summary></entry><entry><title type="html">2021년 5월 12일 현재 경제상황: 향후 주식과 부동산 가격은 어디로? - 성장을 위한 지식 #13</title><link href="http://localhost:4000/blog/2021/05/12/KG-13-2021%EB%85%84-5%EC%9B%94-%EA%B2%BD%EC%A0%9C%EC%83%81%ED%99%A9.html" rel="alternate" type="text/html" title="2021년 5월 12일 현재 경제상황: 향후 주식과 부동산 가격은 어디로? - 성장을 위한 지식 #13" /><published>2021-05-12T08:12:00+09:00</published><updated>2021-05-12T08:12:00+09:00</updated><id>http://localhost:4000/blog/2021/05/12/KG#13-2021%EB%85%84-5%EC%9B%94-%EA%B2%BD%EC%A0%9C%EC%83%81%ED%99%A9</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/blog/2021/05/12/KG-13-2021%EB%85%84-5%EC%9B%94-%EA%B2%BD%EC%A0%9C%EC%83%81%ED%99%A9.html">&lt;table&gt;
  &lt;thead&gt;
    &lt;tr&gt;
      &lt;th style=&quot;text-align: center&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://www.azquotes.com/picture-quotes/quote-strive-for-perfection-in-everything-take-the-best-that-exists-and-make-it-better-if-henry-royce-78-14-06.jpg&quot; alt=&quot;quality&quot; /&gt;&lt;/th&gt;
    &lt;/tr&gt;
  &lt;/thead&gt;
  &lt;tbody&gt;
    &lt;tr&gt;
      &lt;td style=&quot;text-align: center&quot;&gt;&lt;em&gt;이미지 출처: https://www.azquotes.com/picture-quotes/quote-strive-for-perfection-in-everything-take-the-best-that-exists-and-make-it-better-if-henry-royce-78-14-06.jpg&lt;/em&gt;&lt;/td&gt;
    &lt;/tr&gt;
  &lt;/tbody&gt;
&lt;/table&gt;

&lt;h2 id=&quot;소비자-가격-지표-consumer-price-index&quot;&gt;소비자 가격 지표 (consumer price index)&lt;/h2&gt;
&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;팩트: 미국의 소비자 가격은 2020년 3월 ~ 2021년 3월 1년동안 2.6퍼센트 증가. 이 수치는 1년 기준으로 보았을때 2019년 8월 기준값 이후에 가장 높은 수치.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;의견: 주식, 부동산, 가상화폐에서 만들어지고 있는 엄청난 가격상승(자산 인플레이션)과 더불어 소비자 가격의 상승(소비재 인플레이션)까지 발생하고 있는 현재 상황에서 연준의 금리 인상의 시기가 생각보다 더 빠르게 올 확률이 높아지고 있다고 판단된다. 금리 인상이 시작되면 자산가격은 어느정도 하락 할 것이라고 생각한다.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h2 id=&quot;앞으로-12년-이내에-자산가격이-하락-할-것인가&quot;&gt;앞으로 1~2년 이내에 자산가격이 하락 할 것인가?&lt;/h2&gt;
&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;모든 과거의 버블들을 관찰한 데이터를 살펴보면 모든 섹터가 버블이었던 것은 아니다. 일반적으로 여러 경제섹터중에 하나의 섹터가 버블이 되고 이것이 터지면서 연쇄적으로 다른 섹터에 신용위험이 퍼져나가게 된다.2008년 서브 프라임 모기지때는 버블 섹터는 부동산이었다.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;2021년 현재 어떤 경제섹터에 버블이 있는지를 한번 생각해본다면 부동산과 주식도 상당한 가격 상승이 있지만 가장 눈에 띄는 것은 가상화폐이지 않을까? 현재 비트코인 시가총액은 1000조를 넘었고 전체 암호화폐 시장의 시가총액은 대략 2000조 정도 되는 상황.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;hr /&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;참고자료&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;https://www.bls.gov/opub/ted/2021/consumer-prices-increase-2-6-percent-for-the-12-months-ending-march-2021.htm&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;https://en.wikipedia.org/wiki/Subprime_mortgage_crisis&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;</content><author><name>Sony</name></author><summary type="html">이미지 출처: https://www.azquotes.com/picture-quotes/quote-strive-for-perfection-in-everything-take-the-best-that-exists-and-make-it-better-if-henry-royce-78-14-06.jpg</summary></entry><entry><title type="html">단순한 연관성에서 비롯되는 무의식이 받는 영향력 - 성장을 위한 지식 #11</title><link href="http://localhost:4000/blog/2021/05/03/KG-11-%EB%8B%A8%EC%88%9C%ED%95%9C-%EC%97%B0%EA%B4%80%EC%84%B1%EC%97%90%EC%84%9C-%EB%B9%84%EB%A1%AF%EB%90%98%EB%8A%94-%EB%AC%B4%EC%9D%98%EC%8B%9D%EC%9D%B4-%EB%B0%9B%EB%8A%94-%EC%98%81%ED%96%A5%EB%A0%A5.html" rel="alternate" type="text/html" title="단순한 연관성에서 비롯되는 무의식이 받는 영향력 - 성장을 위한 지식 #11" /><published>2021-05-03T22:14:00+09:00</published><updated>2021-05-03T22:14:00+09:00</updated><id>http://localhost:4000/blog/2021/05/03/KG#11-%EB%8B%A8%EC%88%9C%ED%95%9C-%EC%97%B0%EA%B4%80%EC%84%B1%EC%97%90%EC%84%9C-%EB%B9%84%EB%A1%AF%EB%90%98%EB%8A%94-%EB%AC%B4%EC%9D%98%EC%8B%9D%EC%9D%B4-%EB%B0%9B%EB%8A%94-%EC%98%81%ED%96%A5%EB%A0%A5</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/blog/2021/05/03/KG-11-%EB%8B%A8%EC%88%9C%ED%95%9C-%EC%97%B0%EA%B4%80%EC%84%B1%EC%97%90%EC%84%9C-%EB%B9%84%EB%A1%AF%EB%90%98%EB%8A%94-%EB%AC%B4%EC%9D%98%EC%8B%9D%EC%9D%B4-%EB%B0%9B%EB%8A%94-%EC%98%81%ED%96%A5%EB%A0%A5.html">&lt;table&gt;
  &lt;thead&gt;
    &lt;tr&gt;
      &lt;th style=&quot;text-align: center&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://25cognitivebiases.com/wp-content/uploads/2015/10/25-Cognitive-Biases-Bias10-Influence-From-Mere-Association-Tendency.jpg&quot; alt=&quot;Influence-From-Mere-Association Tendency&quot; /&gt;&lt;/th&gt;
    &lt;/tr&gt;
  &lt;/thead&gt;
  &lt;tbody&gt;
    &lt;tr&gt;
      &lt;td style=&quot;text-align: center&quot;&gt;&lt;em&gt;이미지 출처: http://25cognitivebiases.com/wp-content/uploads/2015/10/25-Cognitive-Biases-Bias10-Influence-From-Mere-Association-Tendency.jpg&lt;/em&gt;&lt;/td&gt;
    &lt;/tr&gt;
  &lt;/tbody&gt;
&lt;/table&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Charlie munger’s the psychology of human misjudgement를 번역한 글입니다.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;h2 id=&quot;단순한-연관성에서-비롯되는-무의식이-받는-영향력&quot;&gt;단순한 연관성에서 비롯되는 무의식이 받는 영향력&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;스키너가 연구한 일반적인 조건반사 조건에서 그리고 세상에서 일어나는 모든 상황에서 새로운 습관을 형성할 수 있는 사람들의 반응 및 행동패턴은 그 전에 유사한 상황에서 주어졌던 보상에 의해 발생한다. 예를들어 브랜드 구두 광택제를 산 사람은 구두에 반짝거리면서 광택이 날때마다 좋은 느낌을 느끼게 되는데 이러한 보상 때문에 이 사람은 다음에 광택제를 구입할 일이 생기면 동일한 제품을 사게 된다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;하지만 단순한 연관성으로 인해 반응이 발생하는 다른 조건반사 상황도 있다. 예를들어 많은 사람들은 자기 과거의 경험을 통해 구매하려고 하는 비슷한 제품의 후보가 있을때 가장 값이 비싼것이 제일 질이 좋다는 것을 알고 있다. 이 사실을 알고 있는 그냥 보통수준의 제품을 가진 어떠한 판매자는 자신의 제품의 겉모습만 바꾼 후에 가격을 높게 책정하여 자신의 높은 가격과 제품의 품질을 동일시하는 사람들을 속여서 판매하려는 책략을 사용할 수 있다. 이런한 방법은 꽤 효과적이며 판매도 높일 뿐더라 이익까지 높일 수 있다. 한 예로 이러한 방법은 오랫동안 높은 가격을 가지는  전력장비들에 사용되어져 왔다. 원유를 채취하기 위해 필요한 유저 근처의 펌프는 높은 가격을 가질 수록 더 잘 작동한다. 사치품들 경우에는 이 방법은 특별한 추가적인 이점과 시너지 효과를 내면서 더 효과가 있는데, 사치품 구매자들의 경우 사치품을 구매하는 것은 자신의 고급 취향과 비싼것을 살 수 있는 능력을 보여주기 위함이다. 이를 통해 그들은 사회에서 자기가 높은 신분인것 같은 느낌을 얻으려고 하기 때문에 가격을 더 높이는것은 훨씬 더 효과적이다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;겉으로 보기엔 사소해보이는 연관성도 신중하게 적용한다면 제품의 구매를 극단적으로 높여줄 수 있다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;광고주들은 단순 연관성의 효과의 힘을 잘 알고있다. 당신은 코카콜라의 광고가 아이의 죽음과 관련된 상황과 같이 있는것을 절대 보지 못할 것이다. 대신에 코카콜라 광고는 삶을 실제현실보다 더 행복하도록 표현한다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;이것과 유사하게 군대의 음악들이 인상적인 것은 단순한 우연이 아니다. 이러한 종류의 음악들은 군복무와 관련하여 단순 연관성으로 나타나게 되고 미래의 군인들에게 군대를 매력적이고 현재 군인들은 계속 군대에 복무하도록 만든다. 대부분의 군대들은 이러한 성공적인 방법으로 단순 연관성을 사용하는 법을 학습해왔다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;그러나 단순 연관성으로 유발되는 가정 치명적인 피해는 광고나 음악이 아니다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;가장 치명적인 피해는 바로 어떤 사람의 과거의 성공 혹은 그사람이 좋아하거나 싫어하는 것(나쁜뉴스에 대한 자연스로운 증오같은)과 우연하게 연관되었던 것들에서 나타난다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;과거의 성공과 관련된 어떤 사실에서 발생하는 단순 연과성 효과를 피하기 위해서는 나폴레옹과 히틀러가 그들의 군대로 다른 곳에서 많은 승리를 거둔 후에 러시아를 공격했을때를 떠올리면 된다. 나폴레옹과 히틀러와 유사한 예는 다른 평범한 곳에도 많이 존재한다. 한 예로 어떤 사람이 카지노에서 바보처럼 도박을 했지만 이긴 경우. 이러한 일어날 가능성이 적은 상관관계가 그를 다시 카지노에 가서 도박을 하게 만들고 그 후에도 계속해서 도박을 하게 만들어 그가 파멸될때까지 이 효과가 계속된다. 혹은 어떤 사람이 재능이 없는 친구와 같이 확률이 낮은 벤처회사를 차려서 성공하는 경우도 있는데, 이러한 경험의 영향으로 그는 다른 벤처회사를 시도하지만 굉장히 안좋은 결과를 얻게 된다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;과거 성공에 의한 이런 어리석음을 방지하기 위한 해결책은&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
  &lt;li&gt;과거의 성공을 신중하게 재검토하고 우연적이고 인과관계가 없는 요소들을 찾아야 한다. 이러한 요소들이 일반적으로 그 다음의 새로운 일을 착수할때 잘못된 방향으로 이끄는 경우가 생긴다.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;과거의 성공했던 일에는 없었지만 새롭게 착수하는 일에 존재할 수도 있는 위험한 면이 어떤 것이 있는지 일을 시작하기 전에 찾아보고 검토해봐야 한다.&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;p&gt;좋아하고/사랑하는 것의 단순 연관성으로 인해 제대로 된 사고를 못하게 되는 상황은 그렇지 않았으면 존중할 만한 어떤 한 여성이 그의 남편이 피고로 있는 재판에서 본인이 증언하는 자리에서 보여졌던 적이 있다. 유명한 반대 입장의 변호사가 이 여성에 대한 직접적인 공격은 최소화하고 싶었지만 그녀의 증언들에 대한 신뢰성을 파괴할 수 밖에 없었다. 또한 이 변호사의 마지막 주장에서 그녀의 증언과 관련된 내용을 가장 마지막에 말했을때 이 변호사는 그의 머리를 슬프게 흔들면서 다음과 같이 말했다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“이 증언에서 우리가 알 수 있는게 무엇인가요? 그 대답은 오래된 노래속 가사에 있습니다. ‘남편이 그랬던 것처럼, 그 부인도 그랬네. 그녀는 광대와 결혼하였네. 그 남편의 상스러운 천성이 그녀를 타락시켰네’”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;배심원단은 그녀의 증언을 믿지 않았다. 이들은 사랑의 강력한 영향력이 그녀의 인지적인 능력에 어떤 영향을 주었는지 쉽게 알 수 있었다. 그리고 우리는 종종 티비에 나오는 굉장히 슬픈 어머니가 카메라 앞에서 자신의 명백하게 죄가 있는 아들에 대한 무죄를 진실하게 얘기할 때 사랑에 대한 강력한 영향력을 또 볼 수 있다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;사람들은 사랑이라는 연관성이 얼마나 많은 맹목성을 갖는지에 동의하지 않는다. 불쌍한 리차드의 연감에서 프랭클린은 다음과 같이 충고했다. 
“결혼전에 눈을 크게 뜨고 그 이후에는 반쯤 감아라”
아마도 눈을 반정도 감는 해결책이 맞을 수도 있지만 나는 실천하기 힘든 방법을 더 좋아한다. “있는 그대로를 보고 그래도 계속 사랑하라”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;싫어하고 증오하는 것도 단순 연관성에 의해 제대로된 판단을 하지 못하게 만든다. 사업하는데 있어서, 나는 사람들이 그들이 싫어하는 경쟁자들의 도덕성과 경쟁력을 저평가하는 것을 많이 봐왔다. 이러한 태도는 굉장히 위험하고 대개는 가려져 있다 왜냐하면 이러한 생각은 무의식중에 나타나기 때문이다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;단순 연상에 의한 안좋은 효과는 페르시아 메세지 신드롬에서 확인할 수 있다. 고대의 페르시아는 실제로 메세지를 전달해주는 전령사들을 죽였는데 그들의 유일한 죄는 페르시아에 전쟁에서 패했다는 안좋은 소식을 전달했다는 것 뿐이었다. 메세지 전달자는 결국 메세지를 전달하지 않고 도망가서 숨는게 자기 목숨을 지키기 위해서 당연한 일이었다.&lt;/p&gt;

&lt;hr /&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;참고자료&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
  &lt;li&gt;Charlie munger’s the psychology of human misjudgement&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;</content><author><name>Sony</name></author><summary type="html">이미지 출처: http://25cognitivebiases.com/wp-content/uploads/2015/10/25-Cognitive-Biases-Bias10-Influence-From-Mere-Association-Tendency.jpg</summary></entry></feed>