<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?><feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom" ><generator uri="https://jekyllrb.com/" version="3.9.3">Jekyll</generator><link href="http://localhost:4000/blog/feed.xml" rel="self" type="application/atom+xml" /><link href="http://localhost:4000/blog/" rel="alternate" type="text/html" /><updated>2024-01-28T14:11:15+09:00</updated><id>http://localhost:4000/blog/feed.xml</id><title type="html">Knowledge for Growth</title><subtitle>부트스트래핑 1인 스타트업</subtitle><entry><title type="html">열역학 상태방정식과 기액평형 (Equation of State, EOS, and Vapor Liquid Equilibrium, VLE)</title><link href="http://localhost:4000/blog/2024/01/28/EOS-VLE.html" rel="alternate" type="text/html" title="열역학 상태방정식과 기액평형 (Equation of State, EOS, and Vapor Liquid Equilibrium, VLE)" /><published>2024-01-28T21:30:00+09:00</published><updated>2024-01-28T21:30:00+09:00</updated><id>http://localhost:4000/blog/2024/01/28/EOS-VLE</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/blog/2024/01/28/EOS-VLE.html">&lt;h1 id=&quot;열역학-상태방정식으로-기액평형을-계산하는-구체적인-방법&quot;&gt;열역학 상태방정식으로 기액평형을 계산하는 구체적인 방법&lt;/h1&gt;

&lt;h2 id=&quot;개요&quot;&gt;개요&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;석유화학분야에서 사용하는 다양한 화학공정들 중에는 물질을 분리하는 공정들이 많다. 이 중에서 &lt;code class=&quot;language-plaintext highlighter-rouge&quot;&gt;증류탑&lt;/code&gt;이라는 공정은 물질들이 같은 조건(=온도와 압력)에서 얼만큼 기체가 잘 되는지(=물질의 끓는점 차이, 상대 휘발도)의 특성에 따라서 물질을 분리하는 공정이다. 예를 들어, 물과 에탄올이 50%씩 섞여있는 액체 혼합물에서 물과 에탄올을 분리하고 싶은 경우, 이 혼합물을 어떤 통에 넣고 열을 가해 온도를 높이게 되면 기체상으로 된 물질들 중에는 더 기체가 잘되는 에탄올의 양이 물보다 더 많아진다. 이 기체를 냉각시켜 다시 액체로 만들면 에탄올의 농도가 50%보다 더 높은 액체 혼합물을 얻을 수 있다. 이러한 방식으로 여러번 끓이고 냉각시키는 것을 반복하면 에탄올의 농도를 거의 100% 가깝게 얻을 수 있다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;위의 예에서 1:1로 섞여 있는 에탄올/물 액체 혼합물을 임의의 압력하에서 어떤 온도로 만들었을때, 그때 생성되는 기체내의 에탄올/물 혼합물의 비율과 액체내의 에탄올/물 혼합물의 비율을 미리 계산할 수 있는데, 이것을 위해 알아야 하는 것이 바로 열역학이다. 이 글에서 어떻게 이것이 계산되는지, 그 구체적인 과정을 설명한다.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;1단계-열역학적-평형&quot;&gt;1단계: 열역학적 평형&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;&lt;code class=&quot;language-plaintext highlighter-rouge&quot;&gt;열역학적 평형&lt;/code&gt;이라는 개념은 직관적으로 어떠한 조건하에서 물질들의 상태와 조성이 변하지 않고 안정적인 상태로 존재하는 것을 뜻한다. 위의 에탄올/물의 액체 혼합물을 통에 넣고 끓이는 예를 생각해보면, 처음에 통의 온도를 특정 온도로 상승시키고 유지하게 되면 이를 통해 만들어지는 기체 혼합물의 양과 조성, 액체 혼합물의 양과 조성이 처음에는 급격하게 변하다가 그 다음에는 어떠한 값으로 수렴하게 된다. 이 수렴된 상태를 열역학적 평형 상태라고 한다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;이를 열역학적으로 표현하면, 기체와 액체가 구성하는 전체 시스템의 &lt;code class=&quot;language-plaintext highlighter-rouge&quot;&gt;깁스에너지의 변화량이 0&lt;/code&gt;이라는 의미(열역학적으로 가장 안정적인 상태에서는 깁스에너지가 최소값을 갖기 때문에 = 아래로 볼록한 2차 함수의 최소값에서의 미분값이 0인 것과 동일한 논리) 이고 이것은 결국 기체 상과 액체 상의 깁스에너지 변화량이 같다는 것을 의미 한다. 깁스에너지는 &lt;code class=&quot;language-plaintext highlighter-rouge&quot;&gt;화학 포텐셜(chemical potential)&lt;/code&gt;에 직접적으로 비례하고, 화학포텐셜은 &lt;code class=&quot;language-plaintext highlighter-rouge&quot;&gt;퓨가시티(fugacity)&lt;/code&gt;라는 열역학적 성질과 비례한다. 최종적으로 열역학적 평형상태에서는 기체에서의 성분i와 액체에서의 성분i의 퓨가시티가 같다는 하나의 근본적인 식을 도출할 수 있다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;이 퓨가시티는 열역학을 통해서 물질의 온도, 압력, 부피의 함수로 표현이 될 수 있고 수치적인 계산이 가능하다. 특정 상(phase)에서 물질의 종류를 알고, 온도와 압력이 결정되면 부피는 자동으로 결정된다. 따라서, 이 관계식, 즉 온도와 압력의 함수로 표현되는 부피를 정의해줘야 한다. 이때 사용해야되는 식이 바로 상태방정식이다.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;2단계-각-상의-조성을-계산하는-구체적인-방법&quot;&gt;2단계: 각 상의 조성을 계산하는 구체적인 방법&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;&lt;code class=&quot;language-plaintext highlighter-rouge&quot;&gt;성분i의 기체 퓨가시티&lt;/code&gt;는 기체 상의 i성분의 몰분율 yi, 기체 상의 전체압력, 기체 상의 혼합물 퓨가시티 계수의 곱으로 계산할 수 있다. &lt;code class=&quot;language-plaintext highlighter-rouge&quot;&gt;기체 상의 혼합물 퓨가시티 계수&lt;/code&gt;는 해당 조건에서의 온도, 압력, 부피로 계산할 수 있는 대수식으로 표현 할 수 있다. 이때, 알고 있는 온도와 압력으로 부피를 계산하기 위해 상태방정식을 사용한다. &lt;strong&gt;이때 중요한 것은, &lt;code class=&quot;language-plaintext highlighter-rouge&quot;&gt;혼합물 퓨가시티 계수를 계산&lt;/code&gt;하기 위해서는 순수물질의 상태방정식이 아니라 &lt;code class=&quot;language-plaintext highlighter-rouge&quot;&gt;혼합물의 상태방정식&lt;/code&gt;을 사용해야 한다는 것이다&lt;/strong&gt;. 혼합물의 상태방정식은 상태방정식의 종류(SRK, PR, IDEAL, …), 순수물질의 상태방정식에 포함되는 파라미터들, 반데르발스의 혼합 규칙(Mixing rule), 관련된 성분들의 2성분 상호작용 계수(binary interaction parameter/coefficient)들을 통해 얻을 수 있다. 이를 통해 기체 상의 혼합물 퓨가시티 계수를 계산하게 된다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;code class=&quot;language-plaintext highlighter-rouge&quot;&gt;성분i의 액체 퓨가시티&lt;/code&gt;는 액체 상의 i성분의 몰분율 xi, 액체 상의 온도에서의 포화증기압력, 액체 상의 혼합물 퓨가시티 계수의 곱으로 계산한다. &lt;strong&gt;이때 중요한 것은, &lt;code class=&quot;language-plaintext highlighter-rouge&quot;&gt;액체 상의 혼합물 퓨가시티 계수&lt;/code&gt;는 기체와 같이 혼합물의 상태방정식으로는 계산할 수가 없다&lt;/strong&gt;. 따라서 액체 상에서는 이것을 해결하기 위해 &lt;code class=&quot;language-plaintext highlighter-rouge&quot;&gt;순수물질의 퓨가시티 계수&lt;/code&gt;를 사용하는 대신, &lt;code class=&quot;language-plaintext highlighter-rouge&quot;&gt;활동도 계수(activity coefficient)&lt;/code&gt;라는 개념을 도입하고 이것을 순수물질의 퓨가시티 계수에 곱하여 액체 혼합물의 퓨가시티 계수를 계산한다. 활동도 계수의 경우 여러가지 모델(Wilson, NRTL, …)을 통해 계산할 수 있다. 액체의 경우 비응축기체로 인해서 실제 시스템의 전체압력이 포화증기압력보다 큰 경우가 있는데, 이러한 상황에서는 액체 혼합물 퓨가시티가 달라지는 경우가 생긴다. 이를 보정하기 위해 &lt;code class=&quot;language-plaintext highlighter-rouge&quot;&gt;포인팅 보정(poynting correction)&lt;/code&gt;을 해준다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;위에서 설명한 각 기체 상고 액체 상에서 계산한 퓨가시티가 같다라는 개념을 통해 xi, yi를 구하면 열역학적 평형상태에서의 해당 상의 물질의 조성을 얻을 수 있다.&lt;/p&gt;</content><author><name>Sony</name></author><category term="학습" /><category term="열역학" /><category term="상태방정식" /><category term="기액평형" /><summary type="html">열역학 상태방정식으로 기액평형을 계산하는 구체적인 방법</summary></entry><entry><title type="html">칼만필터 (Kalman Filter)</title><link href="http://localhost:4000/blog/2024/01/28/Kalman-Filter.html" rel="alternate" type="text/html" title="칼만필터 (Kalman Filter)" /><published>2024-01-28T21:30:00+09:00</published><updated>2024-01-28T21:30:00+09:00</updated><id>http://localhost:4000/blog/2024/01/28/Kalman-Filter</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/blog/2024/01/28/Kalman-Filter.html">&lt;h1 id=&quot;칼만필터&quot;&gt;칼만필터&lt;/h1&gt;

&lt;h2 id=&quot;개요&quot;&gt;개요&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;칼만필터는 어떠한 값의 다이나믹 거동을 선형적인 식으로 기술할 수 있고, 원하는 값을 측정할 수 있는 상황에서, 하지만 이 다이나믹 식과 측정 값에 불확실성이 있어 각각의 값들이 확률변수로 취급되어야 하는 상황에서 원하는 값을 가장 합리적으로 추정해야 할 때 사용할 수 있는 원하는 값을 추정하는 최적(optimal) 방법이다. 이때 확률변수는 평균과 분산을 가지는 확률밀도함수로 표현될 수 있어야 하고, 예측 값의 분산을 미리 알 수 있어야 한다.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;다이나믹-모델의-불확실성&quot;&gt;다이나믹 모델의 불확실성&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;어떠한 값에 대해서, 그 전 시간(1분 전)에서 알고 있는 값을 토대로 그 다음 시간(1분 후)의 값을 추정하는 선형식을 만든다고 가정해보자. 이러한 경우 해당 선형식은 여러가지 이유로(실제 거동의 복잡성, 어떠한 상황이 일어날지 모르는 현실의 불확실성 등) 실제 물리적인 세계의 해당 값의 거동을 정확하게 담아내지 못한다. 따라서, 실제 물리적인 세계에서의 진짜 값(true value)과 이 다이나믹 식으로 추정한 값(prediction value)의 차이를 에러(error)라고 정의하고 이것을 &lt;code class=&quot;language-plaintext highlighter-rouge&quot;&gt;예측의 불확실성(Prediction Uncertainty)&lt;/code&gt;이라는 개념으로 총칭할 수 있다.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;측정값의-불확실성&quot;&gt;측정값의 불확실성&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;위에서 언급한 값을 어떠한 측정장치를 통해서 측정가능 하다고 가정해보자. 이러한 경우에 유사한 이유로 해당 측정값이 위에서 언급한 진짜 값을 제대로 측정할 수 없다. 이러한 차이를 진짜 값(true value) 측정치(measurement value)사이의 측정에러로 정의하고 이것을 &lt;code class=&quot;language-plaintext highlighter-rouge&quot;&gt;측정의 불확실성(Measurement Uncertainty)&lt;/code&gt;이라는 개념으로 총칭할 수 있다&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;칼만필터의-도입&quot;&gt;칼만필터의 도입.&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;칼만필터는 위와 같은 크게 2가지 불확실성 원인(측정, 예측)이 있는 상황에서 2가지 값 중에 어떠한 값을 더 믿고 값을 보정해줘야 하는지를 알려주는 비율 값이다. 예를들어, 시간의 변화에 따라 특정한 시간에서 &lt;code class=&quot;language-plaintext highlighter-rouge&quot;&gt;다이나믹 모델로 예측한 값 x1&lt;/code&gt;과 &lt;code class=&quot;language-plaintext highlighter-rouge&quot;&gt;측정장치로 측정한 측정 값 x2&lt;/code&gt;이 있다고 생각해보자. 만약 다이나믹 모델이 꿈속에서 갑자기 나타난 우주의 신이 선물해준 완벽하게 정확하고 모든 요인이 고려된 완전무결한 함수라고 한다면 우리는 불완전한 인간이 만든 측정기기로 측정한, 즉, 측정의 불확실성이 존재하는 측정 값 x2는 신경쓰지 않고 x1을 100% 믿을 것이다. 이러한 상황이 0과 1사이를 가지는 칼만필터의 K 값이 0이 되는 상황이다. 반대로, 함수를 선물해줬던 신이 이번에는 함수는 알려주지 않고 진짜 값을 측정할 수 있는 완벽한 측정장치를 선몰해줘서 이 장비로 값을 측정한 경우를 생각해보자. 이때 사용하는 다이나믹 모델의 함수는 본인이 똑똑하다고 믿는 어리석은 인간들이 만든 것을 사용했다고 가정하자. 이때 우리는 x1은 거들떠보지도 않고 x2를 100% 믿을 것이다. 이것이 칼만필터의 K값이 1이 되는 상황이다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;신이 이런 것을 인간에게 줄리가 없는 슬픈 현실에서는 이 2가지 값(인간들이 만든 다이나믹 모델로 추정한 값 vs. 인간들이 만든 측정장치로 측정한 값)중에서 어떤 값을 더 믿어야 하는지 알기가 어렵다. 이를 위해 칼만필터는 수학적인 통계 개념을 이용하여 &lt;code class=&quot;language-plaintext highlighter-rouge&quot;&gt;인간들이 만든 다이나믹 값의 현재까지의 정확도&lt;/code&gt;를 &lt;code class=&quot;language-plaintext highlighter-rouge&quot;&gt;추정값의 분산&lt;/code&gt;으로 대체하고, &lt;code class=&quot;language-plaintext highlighter-rouge&quot;&gt;측정값의 정확도&lt;/code&gt;를 &lt;code class=&quot;language-plaintext highlighter-rouge&quot;&gt;측정기기의 분산&lt;/code&gt;로 대체한다. &lt;code class=&quot;language-plaintext highlighter-rouge&quot;&gt;분산이 크면&lt;/code&gt; 해당 값이 퍼져있는 정도가 크기 때문에 &lt;code class=&quot;language-plaintext highlighter-rouge&quot;&gt;정확도가 낮다&lt;/code&gt;고 보고, &lt;code class=&quot;language-plaintext highlighter-rouge&quot;&gt;분산이 작을 수록&lt;/code&gt; &lt;code class=&quot;language-plaintext highlighter-rouge&quot;&gt;정확도가 높다&lt;/code&gt;고 해석한다. 최종적으로, 칼만필터이득으로 정의되는 K는 예측값 분산/(예측값 분산+측정값 분산)으로 표현된다. 즉, 다이나믹 모델의 정확도가 높으면 예측값 분산이 0이 되어서 K가 0이 되어 모델의 예측값을 100% 믿고, 측정값의 정확도가 높으면 측정값 분산이 0이되어 K가 1이 되고 측정값을 100% 믿도록 식이 구성된다.&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;language-plaintext highlighter-rouge&quot;&gt;&lt;div class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;pre class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;code&gt;y=x1+K(x2-x1): 칼만필터 기반 최적 추정식
K=v1/(v1+v2): 칼만필터 
v1=v1(k-1)+K*v1(k): 예측값 분산 다이나믹 업데이트 식

K: 칼만필터이득 
x1: 측정값 
x2: 예측값
v1: 예측값 분산
v2: 측정값 분산
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content><author><name>Sony</name></author><category term="학습" /><category term="칼만필터" /><summary type="html">칼만필터</summary></entry><entry><title type="html">하워드 막스와 쇼펜하우어 행복론, 1월 13일 (토) 일기</title><link href="http://localhost:4000/blog/2024/01/14/diary.html" rel="alternate" type="text/html" title="하워드 막스와 쇼펜하우어 행복론, 1월 13일 (토) 일기" /><published>2024-01-14T06:39:00+09:00</published><updated>2024-01-14T06:39:00+09:00</updated><id>http://localhost:4000/blog/2024/01/14/diary</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/blog/2024/01/14/diary.html">&lt;h2 id=&quot;1월-13일-토&quot;&gt;1월 13일 (토)&lt;/h2&gt;

&lt;h3 id=&quot;독서오디오블팟캐스트-정리&quot;&gt;독서/오디오블/팟캐스트 정리&lt;/h3&gt;
&lt;h4 id=&quot;하워드-막스-구글-강연-유튜브&quot;&gt;하워드 막스 구글 강연 (유튜브)&lt;/h4&gt;
&lt;ol&gt;
  &lt;li&gt;불확실성이란 3가지 사건들 중 하나의 사건이 벌어질 수 있다고 생각했는데 전혀 생각하지 못했던 다른 사건이 발생하는 것. 세상과 인생은 많은 분야에서 불확실성이 존재하다.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;미래를 생각할때 기대 값과 각 사건의 발생확률을 고려하는게 아니라 발생할 수 있는 사건의 “범위”를 생각해야 한다.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;투자로 돈을 많이 벌고 싶다면 예측의 정확력이 중요한게 아니다. 모든 사람이 다 맞추는 예측은 가치가 없다. 남들은 다 틀릴때 나 혼자만 예측이 맞아야 한다. 그리고 그 상황이 지속적으로 이어져야 한다. 따라서, 이러한 투자 방법은 굉장히 어렵고 거의 불가능하다.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;어떤 것의 현재 거래되는 가격이 그것의 실제 내재 가치보다 현저히 낮을때, 그 자산을 사는 것이 투자 성공의 비결이다. 즉, 무엇을 사는 지가 돈을 버는 것이 아니라 얼마에 샀는지가 성공을 결정한다.&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;h4 id=&quot;쇼펜하우어-행복론-독서&quot;&gt;쇼펜하우어 행복론 (독서)&lt;/h4&gt;
&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;5장의 훈화와 격언&lt;/strong&gt;에서 나열되어 있는 것들 중에 몇 가지는 기억하고 싶어서 정리해본다.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;아래는 일반적인 것.&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
  &lt;li&gt;행복을 추구하는 것이 아니라 고통을 피하는 삶을 살아야 한다. 고통을 피하는 것은 가능하지만 엄청나게 행복해지는 것은 아예 불가능하기 때문이다. 더 행복해지기 위해 현재가진 평온과 안정을 잃고 더 불행해지기 쉽상이다.
    &lt;blockquote&gt;
      &lt;p&gt;젊은이는 잘 생각해보지도 않고 세상이란 즐기기 위해 존재하고, 적극적인 행복이 깃들어 있는 곳이기에, 그 행복을 다스릴 능력이 없어서 그것을 놓친다고 생각한다.&lt;/p&gt;
    &lt;/blockquote&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;우리는 삶에 많은 요구를 하면서 삶의 행복을 넓은 토대 위에 세우지 않도록 조심해야 한다.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;삶에 대한 시시콜콜한 준비를 하는 것은 어리석은 일이다. 일반적으로 모든 계획과 준비는 뜻대로 이루어지지 않는다.
    &lt;ul&gt;
      &lt;li&gt;기생충에서 송강호가 했던 의미심장한 말이 기억에 남는다. “나는 계획하지 않아… 어차피 뜻대로 되지 않거든”&lt;/li&gt;
    &lt;/ul&gt;
  &lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;p&gt;아래는 우리 자신에 관한 우리의 태도&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
  &lt;li&gt;인생의 축소판인 설계도를 가끔 떠올려 보는 것은 유익하다. 지나고 나서야 모든 것의 관계가 명확해지고 모든 것이 연결된다.
    &lt;ul&gt;
      &lt;li&gt;스티브 잡스의 “인생은 뒤를 돌아 볼때야 그 동안의 모든 점들이 하나로 연결된다”는 말이 기억에 남는다.&lt;/li&gt;
    &lt;/ul&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;현재와 미래에 우리가 갖고 있는 한정적인 “주의”를 잘 배분해서 한쪽이 다른 한쪽을 망치치 않도록 해야 한다. 경솔한 사람들은 너무 현재에만 신경 쓰고, 불안과 걱정이 많은 사람은 미래에만 신경쓴다. 그래서 그들은 다른 하나를 항상 놓친다.
    &lt;blockquote&gt;
      &lt;p&gt;무엇보다 미래의 일만 진정한 행복을 가져다준다고 생각해 조바심 내며 그쪽으로 급히 다가가는 반면, 현재는 거들떠보지도 않고 지나쳐 버리는 사람들이 있다. 그들은 머리 위 막대기에 당근을 연결해 눈앞에 아른거리게 하지만 먹지는 못하는 노새와 같다.&lt;/p&gt;
    &lt;/blockquote&gt;
  &lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;현재만이 유일하게 현실적이고 유일하게 확실한 것임을 잊어서는 안된다.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;미래는 우리가 생각하는 것과 거의 항상 다르게 전개된다는 사실과 과거조차 우리의 회상과 달랐으며, 더구나 과거와 미래 모두 전체적으로 보면 우리가 생각하는 것과 달리 그다지 대단한 것이 아님을 결코 잊어서는 안된다.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;=&amp;gt; 현대 심리학에서 모두 증명된 부분. 대니얼 카너먼의 기대효용과 댄 길버트의 정서예측 이론에 따르면 우리는 미래에 벌어지는 사건들이 우리에게 미치는 영향을 객관적으로 평가하지 못한다. 또한 댄 길버트의 행복에 비틀거리다에서 인간은 과거를 객관적으로 보지 못하고 기억을 왜곡하여 미래와 마찬가지로 잘못 인식한다. 따라서 인간은 잘못된 과거 기억 때문에 경험을 통해 제대로 학습하지 못하고 항상 잘못된 예측을 한다.&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;현재는 지나가자 마자 신격화된 과거속으로 흘러들어가 그 후부터는 바로 그곳에서 불멸의 빛에 에워싸인 채 기억으로 간직된다. 그리고 언젠가, 특히 우리가 사정이 좋지 않을 때 이 기억은 베일을 걷으며 우리의 진실한 그리움의 대상으로 그 모습을 드러낸다.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;ol&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;모든 범위를 제한해야 우리가 행복해진다.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;우리의 행복과 불행은 결국 우리의 의식이 무엇으로 차 있으며 무엇에 관여하느냐에 달려 있다.
    &lt;ul&gt;
      &lt;li&gt;명상을 하게 되면서 알게되는 “의식의 본질” 그리고 “인생의 행복”과 밀접하게 관련된 정답에 가까운 사실.&lt;/li&gt;
    &lt;/ul&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;완전히 사려 깊은 생활을 하고, 자신의 경험으로 그것에 포함된 모든 교훈을 끄집어내기 위해서는 가끔 돌이켜 생각해 보고, 지금까지 체험하고 행동하고 경험하면서 느낀 것을 다시 한 번 개괄할 필요가 있다.&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;일에 쫓기거나 유흥에 빠져서 과거를 깊이 되새겨 보지 않고 오히려 계속 허둥지둥 살아가는 자는 명료한 사리 분별을 잃어버린 것이다. 그런 사람의 감정은 혼란스럽고, 생각이 뒤죽박죽되어 이야기에 두서가 없고 대화가 토만 난 것처럼 보인다. 외적인 불안이 커지고 외부에서 받는 인상의 양이 많아질수록, 정신의 내적 활동이 미미할수록 더욱 그렇다.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;그러므로 기억할 만한 시점의 기분이나 느낌을 종이에 면밀히 기록해 두는 것이 좋다. 이를 위해서는 일기가 매우 유익하다.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;ol&gt;
  &lt;li&gt;행복이란 자기 자신에게 만족하는 사람의 것이다.&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;인간은 혼자 있을 때만 온전히 그 자신일 수 있다. 그러므로 고독을 사랑하지 않는 자는 자유도 사랑하지 않는 자라고 할 수 있다.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;ol&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;질투는 인간의 자연스러운 감정이지만, 행복의 적이자 악마이다.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;어떤 계획을 실천에 옮기기 전에 충분히 검토해 보는 것이 좋다. 하지만 불확실성은 어쩔 수 없음을 인정한다. 실행에 옮길때는 열심히 하지만 결과는 평온한 마음으로 기다린다.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;이미 불행한 사건이 일어났다면 후회하지 말고 가볍게 넘긴다.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;행복과 불행과 관련하여 상상력을 억제한다.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;네거티브 비쥬얼라이제이션. 갖지 않을 것을 보고 갖고 싶어하지 말고. 내가 갖고 있던 것이 없다면 어떨까? 라는 생각을 한다. (스토어 학파의 특정 사고와 일맥상통)&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;문제와 생각은 언제나 하번에 하나씩 집중해서 그때그때 처리하고 나머지에는 관심을 끈다.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;소망과 욕구는 억제하고 최소화 한다.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;생명의 본질은 운동에 있다. 따라서, 활동하는 것, 무언가를 하고, 만들고, 배우는 것은 인간의 행복에 필수적인 것이다. 이 중에서 제일은 무엇인가를 창조하는 행위 이다.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;우리가 행복의 목표로 삼아야 하는 것은 명료한 사유를 거친 개념이다. 상상력에서 나온 영상을 목표로 삼으면 안된다.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;어떤 경우에도 눈앞에 있는 구체적인 대상에 대한 인상을 극복해야 한다. 보이는 것의 내용과 구성 떄문에 인상적인게 아니라 그것의 형식 즉 직접성과 구체성 때문이다. 인간의 본질이 원래 비이성직이기 때문에 이러한 인상에 굴복되기 쉽다.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;건강의 중요성.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;p&gt;다음은 타인에 대한 우리의 태도&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;행동에 조심하고 아량을 베푸는 것이 중요하다.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;대화를 나누면 사람들은 동질성과 이질성이 쉽게 드러난다.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;아무도 자신을 넘어서 볼 수 없다. 누구나 타인을 볼 때 그가 자신의 모습이기도 한 만큼만 파악할 수 있다. 누구나 자신의 지성에 따라서만 타인을 파악하고 이해할 수 밖에 없기 때문이다.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;무엇인가를 기다리고 있을때, 아무 할 일이 없어서 그냥 앉아 있을 때, 가만히 있는 사람이야 말로 백 명 중 한 명 있을까 말까 한 존경할 만한 사람이다.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;누군가를 존경하는 동시에 매우 사랑하기는 어렵다. 존경과 사랑중에 하나 선택해야 한다. 주로 다른 사람의 정신과 마음에 높은 요구를 하지 않을수록 사랑받을 것이다.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;인간들 대부분은 극히 주관적이므로 오로지 자신에게만 흥미를 느낄 뿐 그 밖의 것에는 아무런 흥미도 느끼지 못한다. 그 때문에 남이 무슨 말을 하건 즉시 자신부터 생각한다.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;현재에 전혀 이해되지 않는 불합리는 결국엔 명민한 정신에 의해 올바른 판단이 내려질 것이다.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;인간은 너그럽게 대하면 버릇이 없어진다는 점에서 어린아이와 비슷하다.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;고상할 수록 사교성과 처세술이 떨어진다. 세상에 기만당하거나 속아 넘어가기 쉽다.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;누구도 그 사람의 본성에 맡겨두고 내버려 두어서는 안된다. 누구든 개념과 원칙에 의한 지도가 필요하다.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;인간은 자신의 결점이나 악덕은 깨닫지 못하고 타인의 결점이나 악덕만 알아챈다. 타인은 거울 이기 때문에 타인이 가진 결점이 내가 가진 결점이다. 자신의 결점을 깨닫기 위해서는 남이 가진 결점을 찾아내어 비난하는 것이 매우 적절한 수단이다.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;p&gt;…너무 길어서 오늘은 여기 까지 정리.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;느낌과-생각&quot;&gt;느낌과 생각&lt;/h3&gt;
&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;혼자 앉아서 천천히 책을 읽고, 궁금했던 무엇인가를 결과와 시간에 구애받지 않고 천천히  이해하고, 좋은 내용의 컨텐츠를 들으면서 새로운 관점을 접하는 것은 그것 자체만으로 나에게 만족감을 주는 행동들이다. 강렬한 감정을 느끼는 피크 경험까지는 아니다. 하지만, 어쩌면 더 중요할 수도 있는, 삶을 살면서 느낄 수 있는 “깊은 만족감을 주는 활동들”안에 포함되는 활동들이라고 느낀다.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;나쁜 습관들을 제거해야 한다. 의지력으로 이겨내려고 하는 1차적인 방법은 그만두고, 환경을 제한하거나 좀 더 현실적인 방법으로 나쁜 습관을 제거해야 한다. 내가 이렇게 계속 나쁜 습관을 제거하지 못해 스스로에 대한 자기 존중감이 무의식적으로 낮아지게 되어 미래의 나와 주변 사람들에게 좋지 않은 영향을 미치게 되는 것이 두렵다.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;이제 가끔은 생각과 나를 분리할 수 있는 것 같다. 어떠한 생각이 들 때 그것이 “나라는 사람”이 아니라 “어떤 객체”로 볼 수 있는 것을 가끔 경험한다. 오늘도 몇 번 그런 경험을 한 것 같다. 이것의 가장 큰 장점: 좋지 않은 생각인 경우 그 생각에 빠져서 내 분위기나 정서가 부정적으로 되는 시간이 짧고 그 생각이 알아서 저절로 빨리 사라지게 할 수 있다는 것이다.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;</content><author><name>Sony</name></author><category term="일기" /><category term="2024년 1월 13일 (토)" /><summary type="html">1월 13일 (토)</summary></entry><entry><title type="html">2024년 1월7일 (일)</title><link href="http://localhost:4000/blog/2024/01/07/diary.html" rel="alternate" type="text/html" title="2024년 1월7일 (일)" /><published>2024-01-07T19:00:00+09:00</published><updated>2024-01-07T19:00:00+09:00</updated><id>http://localhost:4000/blog/2024/01/07/diary</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/blog/2024/01/07/diary.html">&lt;h2 id=&quot;1월-7일-일&quot;&gt;1월 7일 (일)&lt;/h2&gt;
&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;기억하라, 만약 당신이 그 본질이 노예적인 것을 자유라고 생각하고, 당신 것이 아닌것을 당신 것이라고 생각하면, 당신은 족쇄가 채워지고 비참해질 것이다. 신과 타인을 모두 비난할 것이다. 하지만, 당신이 당신이 가진것만을 당신것이라고 생각하고, 다른 사람이 소유하고 있는 것을 진정 당신것이 아니라고 생각한다면, 아무도 당신을 강제하거나 멈출 수 없을 것이다. 당신은 누구도 비난하거나 비판하지 않을 것이다. 당신의 의지에 반하는 것을 하지 않을 것이다. 적도 없을 것이고 누구도 당신에게 해를 끼치지 못할 것이다. 왜냐하면 어떤 해악도 당신에게 영향을 줄 수 없으니.&lt;br /&gt;
에픽테투스&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;h3 id=&quot;독서오디오블팟캐스트-정리&quot;&gt;독서/오디오블/팟캐스트 정리&lt;/h3&gt;
&lt;h4 id=&quot;나심탈렙---블랙스완&quot;&gt;나심탈렙 - 블랙스완&lt;/h4&gt;
&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;결정을 내리기 위해 필요한 수단은 결정으로 인해 발생하는 여러 결과의 기대값이 아니라 여러 결과가 가질 수 있는 범위를 반영해야 한다.&lt;/p&gt;
  &lt;ul&gt;
    &lt;li&gt;확률적 사고: 인생에서 일어나는 대부분의 일들은 개별 확률을 통해 확률적으로 발생한다는 것을 항상 상기해야 한다.&lt;/li&gt;
    &lt;li&gt;푸앵카레: 푸앵카레가 가우스의 정규분포곡선을 쓰지 않으려고 하는 이유는 미래를 예측할 수 없다는 것을 알기 때문이다. 어떠한 완벽한 모델과 무한한 데이터로도 미래를 예측할 수는 없다. 푸앵카레는 이를 카오스 이론과 삼체 운동을 통해 보여주려고 했다. 푸앵카레는 자연과 세상 그 자체가 너무나도 복잡한 복잡계이기 때문에 입력과 출려간의 관계를 파악하는 것 자체가 불가능하다고 생각했다.&lt;/li&gt;
    &lt;li&gt;하이에크: 하이에크는 물리학에서 사용하는 방법론을 경제학에서 사용하는 것을 터무니 없는 것이라고 생각했다. 사람이 관여되는 모든 일들에서 미래를 예측할 수 없다. 왜냐하면 사람의 행동을 예측할 수 없기 때문이다. 사람은 그 자체로 불확실하다. 심지어 본인 스스로도 1분 뒤에 자기가 어떤 생각을 하게 될지 알 수는 없다.&lt;/li&gt;
    &lt;li&gt;에코의 반서재: 지식이 불완전하다는 것을 기억해야 한다. 읽은 책보다 읽지 않은 책이 더 중요 하다. 내가 알고 있는 것보다 내가 모르는 것들에 대한 고려가 되어야 한다. 지식을 통해서 무엇인가를 예측하고 스토리텔링하고 인과관계를 만들려고 하는 인간의 본성을 유의해야 한다. 특히, 미래를 예측하는 것이 불가능하다는 것을 명확하게 깨닫고 있어야 한다.&lt;/li&gt;
    &lt;li&gt;칠면조 문제: 과거 데이터로 미래를 절대 예측할 수 없다. 귀납적인 추론은 인지적으로 세심하게 다뤄야 한다. 1000일까지는 매일매일 먹이를 주는 똑같은 손이 1001일째 추수감사절이 되느날 칠면조의 목을 조를 수도 있다. 세상을 살아가면서 칠면조가 되면 안된다. 이 부분을 제일 경계해야 한다.&lt;/li&gt;
  &lt;/ul&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;h3 id=&quot;느낌과-생각&quot;&gt;느낌과 생각&lt;/h3&gt;
&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;요즈음 혼자서 보내는 시간이 별로 없다는 생각이 든다. 그래서인지 나의 삶을 돌아보고 미래를 계획하는 것등의 일들을 제대로 못하고 있는 것 같다. 다른 사람들과 같이 시간을 보내는 것이 행복하고 좋지만, 최소한의 혼자서 보내는 시간은 중요한 것 같다. 오늘은 오랜만에 혼자서 시간을 보내는 날.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;명상, 운동, 식단, 독서, 학습, 글쓰기 등의 중요성. 이것들을 평생의 습관이 될 수 있도록 환경을 구축해야 한다.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;</content><author><name>Sony</name></author><category term="일기" /><category term="2024년 1월7일 (일)" /><summary type="html">1월 7일 (일) 기억하라, 만약 당신이 그 본질이 노예적인 것을 자유라고 생각하고, 당신 것이 아닌것을 당신 것이라고 생각하면, 당신은 족쇄가 채워지고 비참해질 것이다. 신과 타인을 모두 비난할 것이다. 하지만, 당신이 당신이 가진것만을 당신것이라고 생각하고, 다른 사람이 소유하고 있는 것을 진정 당신것이 아니라고 생각한다면, 아무도 당신을 강제하거나 멈출 수 없을 것이다. 당신은 누구도 비난하거나 비판하지 않을 것이다. 당신의 의지에 반하는 것을 하지 않을 것이다. 적도 없을 것이고 누구도 당신에게 해를 끼치지 못할 것이다. 왜냐하면 어떤 해악도 당신에게 영향을 줄 수 없으니. 에픽테투스</summary></entry><entry><title type="html">2024년 1월2일과 1월4일</title><link href="http://localhost:4000/blog/2024/01/02/1%EC%9B%94%EC%9D%98-%EC%9D%BC%EA%B8%B0.html" rel="alternate" type="text/html" title="2024년 1월2일과 1월4일" /><published>2024-01-02T19:00:00+09:00</published><updated>2024-01-02T19:00:00+09:00</updated><id>http://localhost:4000/blog/2024/01/02/1%EC%9B%94%EC%9D%98-%EC%9D%BC%EA%B8%B0</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/blog/2024/01/02/1%EC%9B%94%EC%9D%98-%EC%9D%BC%EA%B8%B0.html">&lt;h2 id=&quot;1월-2일-화&quot;&gt;1월 2일 (화)&lt;/h2&gt;
&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;나는 당신이 불행하다고 판단한다 왜냐하면 당신은 불행을 한번도 겪어보지 못했기 때문이다. 당신은 인생을 살면서 한명의 적도 만난적이 없다. 그렇기 때문에 아무도 당신이 얼만큼의 역량을 갖고 있는지 모른다. 심지어 당신조차도.&lt;br /&gt;
세네카&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;h3 id=&quot;독서오디오블팟캐스트-정리&quot;&gt;독서/오디오블/팟캐스트 정리&lt;/h3&gt;
&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;예전에 읽고 들었던 레이 달리오의 원칙을 다시 audiable로 듣는 중에 인상 깊은 내용들 몇 개만 정리.
    &lt;ol&gt;
      &lt;li&gt;인생을 게임이라고 생각한다. 이 게임에서 어려운 문제를 봉착하고 이 문제들을 하나씩 깰때마다 보석을 얻는다. 이 보석은 원칙이라는 형태로 얻어진다. 이 원칙을 이용하여 다음에는 더 어려운 난이도의 문제를 깨는데 도움을 받을 수 있다. 이렇게 순차적으로 어려운 문제를 깨고 그를 통해 점점 큰 보상을 갖게 되고 더 높은 수준의 원칙들을 얻을 수 있다. 게임에서 여러가지 감정을 느끼게 되는데 이것 또한 문제를 해결하기 위해 잘 이용해야 한다. 높은 난이도의 문제를 해결하려다 보면 안 좋은 느낌과 기분을 느끼게 되는데 기존에 얻은 원칙들과 감정을 이용해 문제를 해결하면 더 큰 만족감을 느낄 수 있다.&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;먼저 인생의 명확한 목표를 세워야 한다. 목표를 어떻게 이룰지는 중요하지 않다. 일단 모든 것은 배제하고 배타적으로 목표를 먼저 세운다. 목표는 일반적으로 2가지 극단 중간에 존재한다.한 극단은 얼만큼 세상과 인류에 기여할지 이고, 다른 한 극단은 얼만큼 인생에서 많은 것을 경험할지 이다.&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;당신이 하는 모든 일들이 불편하거나 고통스럽지 않다면 현실에 안주하고 있다는 것이다. 나를 더 넓히고 성장시키려면 불편하거나 고통을 느껴야 한다.&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;나라는 사람은 무엇인가를 할때 크게 관리자와 실행자로 나뉜다. 관리자는 나라는 실행자가 어떤 특성을 가지는지, 강점이 무엇이고 약점이 무엇인지 잘 파악하여 계획을 세우고 관리해야 한다. 실행자의 역량을 파악하지 못하고 현실적이지 않은 계획을 세우면 실행자는 이것을 소화하지 못하고 좌절에 빠진다.&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;나의 인생에서 성장을 개인의 진화라는 관점으로 볼 수 있다. 진화를 하기 위해서는 객관적으로 나를 볼 수 있어야 하며, 주위에 믿을만한 사람들로 부터 듣는 피드백을 오픈마인드로 받아들일 수 있어야 하며, 이것을 통해서 “세상의 진실”에 더 가깝게 가야 한다. 내가 남에게 안좋게 보일지를 두려워하는 것이 이러한 진화의 길을 방해하는 최고의 적이다.&lt;/li&gt;
    &lt;/ol&gt;
  &lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h3 id=&quot;느낌과-생각&quot;&gt;느낌과 생각&lt;/h3&gt;
&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;새로운 해가 되어도 예전만큼 새해라는 느낌이 느껴지지 않는다.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;최근에 느낀 것 중에 가장 큰 것은, 내가 대부분의 현재 순간을 가까운 혹은 먼 미래를 위한 도구라고 무의식적으로 생각하는 습관이 있다는 것이다. 지금 글을 쓰는 것은 미래의 내가 글을 많이 씀으로 인해 사고가 명확해지고 현명해지게 되면 만족스러울 것 같아서이고, 운동을 하는 것은 미래의 내가 건강해지고 몸이 좋아지기 위해서이고, 책을 읽는 것은 미래의 내가 세계를 더 깊고 넓게 사고할 수 있게 되기 위함이다. 이렇게 하면 결국 내가 진정으로 원하고 바라는 것은 “나에게 만족을 주는 어떠어떠한 상태의 미래의 나” 이기 때문에 현재를 대충, 빨리, 겉핡기 식으로 밖에 대하지 못하는 것 같다. 에크하르트 톨레의 책을 다시 읽으면서 현재의 중요성을 다시 한번 깨닫고 생각하게 되었다. 내가 경험하는 것은 언제나 현재이다. 현재를 미래의 행복하고 만족하기 위해 준비하는 시간으로만 보면 안된다. 현재는 내가 삶을 살아가는 유일한 시공간이기 때문에 현재를 삶의 목적 그 자체로 경험하는 것을 끊임없이 훈련해야 한다.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h2 id=&quot;1월-4일-목&quot;&gt;1월 4일 (목)&lt;/h2&gt;
&lt;h3 id=&quot;독서오디오블팟캐스트-정리-1&quot;&gt;독서/오디오블/팟캐스트 정리&lt;/h3&gt;
&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;쇼팬하우어의 행복론&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;인간의 운명은 크게 3가지에 의해 결정된다고 한다.
    &lt;ol&gt;
      &lt;li&gt;인간을 구성하는 것. 우리가 인격이라고 말하는 것들에 포함된 모든 것들. 이 안에는 정신, 사고방식, 세계관 등도 있겠다.&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;인간이 가진 것. 재산&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;인간이 남들에게 드러내 보이는 것. 지위와 명예&lt;/li&gt;
    &lt;/ol&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;인간의 행복은 2번쨰와 3번째 의해서 결정되는 것이 아니라 거의 대부분이 1에 의해서 결정된다.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;외부의 상황이나 조건은 인간을 기준으로 객관적인 것이고. 인간은 개개인 별로 주관성을 갖고 있다. 이 주관성에 인간의 외부에 있는 객관적인 것들이 영향을 주긴 하지만 본질적으로 주관적인 느낌과 생각을 결정하는 것은 인간의 내면에 있는 것들이다.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;따라서, 행복한 인생을 살려면 1번 인격이 제일 중요하다. 현대사회에 우리는 외적으로 더 자극적인 것 즐거운 것 쾌락적인 것을 추구하면서 행복을 찾으려고 하지만 이러한 것들로 인해 얻는 즐거움과 행복은 일시적이며 금방 사라지게 된다. 또한 외부세계에 있는 것은 내가 통제할 수 있는 것이 아니기 때문에 내가 원하는 것만 얻을 수 있는 것도 아니다. 궁극적으로 인격을 함양하는 것이 행복으로 갈 수 있는 유일한 길이라는 것이 쇼팬하우어의 생각인것 같다.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;명상을 통해 성취할 수 있는 궁극적인 목표와 굉장히 유사하다는 생각이 들었다. 명상을 계속해서 어떠한 경지를 지나게 되면 결국엔 외부에 어떤 일이 일어나든 내 의식안에 어떤 감정, 감각이 떠오르든 그것을 나라고 착각하거나 동일사하지 말고, 의식 속의 내용들을 초월하여 내면의 만족과 평화를 얻을 수 있다고 한다.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;쇼펜하우어는 책을 썼을때만 해도 명상의 내용을 간접적으로 얻을 수 있는 동양종교나 사상에 대해서 알지 못했을 것인데 스스로 행복에 대한 이러한 결론에 도달했다는 것이 상당히 놀랍다.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;</content><author><name>Sony</name></author><category term="일기" /><category term="2024년 1월" /><summary type="html">1월 2일 (화) 나는 당신이 불행하다고 판단한다 왜냐하면 당신은 불행을 한번도 겪어보지 못했기 때문이다. 당신은 인생을 살면서 한명의 적도 만난적이 없다. 그렇기 때문에 아무도 당신이 얼만큼의 역량을 갖고 있는지 모른다. 심지어 당신조차도. 세네카</summary></entry><entry><title type="html">2023년 연말 동유럽 여행</title><link href="http://localhost:4000/blog/2024/01/02/23%EB%85%84-%EC%97%B0%EB%A7%90-%EC%97%AC%ED%96%89.html" rel="alternate" type="text/html" title="2023년 연말 동유럽 여행" /><published>2024-01-02T06:00:00+09:00</published><updated>2024-01-02T06:00:00+09:00</updated><id>http://localhost:4000/blog/2024/01/02/23%EB%85%84-%EC%97%B0%EB%A7%90-%EC%97%AC%ED%96%89</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/blog/2024/01/02/23%EB%85%84-%EC%97%B0%EB%A7%90-%EC%97%AC%ED%96%89.html">&lt;h2 id=&quot;여행-개요&quot;&gt;여행 개요&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;3커플(2부부, 1커플)이 같이간 동유럽 여행. 단 둘이서 갔을때 보다 기억에 더 많이 남을 것 같다.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;일정&quot;&gt;일정&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;총 일정은 프라하 4박, 빈 2박, 잘츠부르크 2박, 빈 1박.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;프라하-일정&quot;&gt;프라하 일정&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;1일차 - 로컬 크리스마스 마켓 구경. 성 바츨로프 동상 근처. 저녁 콜레뇨 등 동유럽 음식. &lt;br /&gt;
2일차 - 코젤 맥주 투어. 저녁 lokal 동유럽 음식.  &lt;br /&gt;
3일차 - 체스키 크롬로프 투어. 점심 이탈리안 레스토랑. 저녁 프라하 힐튼 건너편 아시안 레스토랑.&lt;br /&gt;
4일차 - 프라하 미슐랭 점심. 크리스마스 하우스 파티 및 선물 랜덤 이벤트.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;빈-일정&quot;&gt;빈 일정&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;1일차 - 빈 시청 앞 크리스마스 마켓 및 스케이트. 저녁 한식포차.&lt;br /&gt;
2일차 - 하벨 시장. 나슈 마르크트 점심 햄버거. 벨베데르 궁전 상궁 미술품 관람. 저녁 워크인으로 겨우 찾아 들어간 빈 음식 레스트랑. 메뉴가 하나 안들어가서 미안해서 인지 담당 서버분이 디저트를 따로 주셨다.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;잘츠부르크-일정&quot;&gt;잘츠부르크 일정&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;1일차 - 미라벨 정원, 구시가지 거리, 수도원1 맥주, 수도원2 맥주.&lt;br /&gt;
2일차 - 인스브루크 당일. 노르트케테 정상. 점심 이탈리안 레스토랑.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;빈-일정-1&quot;&gt;빈 일정&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;1일차 - 립스 오브 빈. 마지막 밤을 정리하며 롤링 페이퍼. &lt;br /&gt;
2일차 - 빈 미술사 박물관 관람. 도나우 강. 귀국.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;나에-대해-알게-된-것&quot;&gt;나에 대해 알게 된 것&lt;/h2&gt;

&lt;h2 id=&quot;다른-사람들에-대해-알게-된-것&quot;&gt;다른 사람들에 대해 알게 된 것&lt;/h2&gt;

&lt;h2 id=&quot;여행이라는-것에-대해서&quot;&gt;여행이라는 것에 대해서&lt;/h2&gt;</content><author><name>Sony</name></author><category term="여행" /><category term="2023년 12월" /><summary type="html">여행 개요 3커플(2부부, 1커플)이 같이간 동유럽 여행. 단 둘이서 갔을때 보다 기억에 더 많이 남을 것 같다.</summary></entry><entry><title type="html">불안함과 욕구</title><link href="http://localhost:4000/blog/2023/12/19/%EC%9A%95%EA%B5%AC.html" rel="alternate" type="text/html" title="불안함과 욕구" /><published>2023-12-19T06:00:00+09:00</published><updated>2023-12-19T06:00:00+09:00</updated><id>http://localhost:4000/blog/2023/12/19/%EC%9A%95%EA%B5%AC</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/blog/2023/12/19/%EC%9A%95%EA%B5%AC.html">&lt;h2 id=&quot;불안함&quot;&gt;불안함&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;오늘 회사에서 나의 미래의 고용계약과 관련된 사항에 대한 불안감을 느꼈다. 나의 존재가 투자할 만한 가치가 있는지를 새로운 팀장님에게 보고해야 하는 상황이 생긴 것이다. 나와 같이 일하는 분이 나에게 이와 관련된 내용을 정리해 보라고 해서 정리를 하고 얘기를 나눴다. 이 내용을 통해 계약이 되고 안되고를 결정 된다기 보다는, 계약은 하지만 이를 좀 더 정식으로 만들기 위한 근거자료를 만드는 느낌이긴 했다. 아무튼 프리랜서로 있으며 이러한 상황을 최근 몇년간 많이 겪었고 이로 인해 고용 불안정성을 느끼는 것이 어떤 것인지 명확하게 알게 되었다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;내가 할 수 있는 부분에서는 나의 최선을 다하지만 그 밖에 내가 통제할 수 없는 부분에서의 결정과 영향은 마치 운명론자처럼 받아들이 겠다는 생각을 하니 마음은 한결 편해졌다.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;욕구&quot;&gt;욕구&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;저녁에 서울 집값을 구경하다가 문득 돈을 많이 벌고 싶은 욕구가 생겼다. 더 젊었을때는 이러한 욕구가 컸는데, 최근에는 돈 보다 중요한 것들을 깨닫게 되면서 경제적인 욕구는 많이 없어졌었는데, 문득 서울 아파트 집 값들 가격을 읽다보니 잊고 살았던 욕구가 깨어난 것 같았다. 정확하게는 돈을 많이 벌고 싶다는 욕구는 아니고, 서울의 현실 주택 가격에 대해서 명확하게 인지하게 되면서 이 사회에서 이러한 금액 정도는 어렵지 않게 감당할 수 있을 만큼의 가치가 있는 사람이 되고 싶다는 욕구가 더 큰것 같긴 하다.&lt;/p&gt;</content><author><name>Sony</name></author><category term="에세이" /><category term="2023년 12월" /><summary type="html">불안함 오늘 회사에서 나의 미래의 고용계약과 관련된 사항에 대한 불안감을 느꼈다. 나의 존재가 투자할 만한 가치가 있는지를 새로운 팀장님에게 보고해야 하는 상황이 생긴 것이다. 나와 같이 일하는 분이 나에게 이와 관련된 내용을 정리해 보라고 해서 정리를 하고 얘기를 나눴다. 이 내용을 통해 계약이 되고 안되고를 결정 된다기 보다는, 계약은 하지만 이를 좀 더 정식으로 만들기 위한 근거자료를 만드는 느낌이긴 했다. 아무튼 프리랜서로 있으며 이러한 상황을 최근 몇년간 많이 겪었고 이로 인해 고용 불안정성을 느끼는 것이 어떤 것인지 명확하게 알게 되었다.</summary></entry><entry><title type="html">2023년 첫 일기</title><link href="http://localhost:4000/blog/2023/12/16/2023%EB%85%84.html" rel="alternate" type="text/html" title="2023년 첫 일기" /><published>2023-12-16T17:00:00+09:00</published><updated>2023-12-16T17:00:00+09:00</updated><id>http://localhost:4000/blog/2023/12/16/2023%EB%85%84</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/blog/2023/12/16/2023%EB%85%84.html">&lt;h2 id=&quot;2023년과-글쓰기&quot;&gt;2023년과 글쓰기&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;작년에 호기롭게 다짐했던 글쓰기 습관 만들기 노력이 약 1년의 시간동안 멈춰 있었는데, 어제 우연히 친한 사람과의 대화에서 다시 한번 글쓰기의 중요성을 느끼게 되었다. 내 느낌과 생각을 글로 정리하는 것은 명확한 사고를 하고 자기관찰을 할 수 있다는 점에서 상당히 중요하다고 항상 생각하고는 있지만, 머리로 생각하는 것과는 별개로 행동으로 옮겨 글을 실제로 쓰는 것은 상당한 에너지가 필요한것 같다. 아무튼, 앞으로는 1주일에 1~2시간이라도 꾸준하게 글쓰기에 시간을 쏟을 계획이다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;2023년이 얼마 남지 않은 시점에, 나는 2023년 1년간 무엇을 하면서 살았고 어떤 것들이 기억에 남는지 정리하려고 한다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;첫번째, 돈을 벌기 위해, 나는 1년간 어떤 프로젝트에 포함되어 일을 했다. 아직 프로젝트는 한참 진행 중이고, 반년이 지나야 끝난다. 그리고 그때까지 내가 계속 있을지는 불확실하다. 이 프로젝트를 통해서 실질적인 내용들을 많이 배울 수 있었고, 좋은 사람들과 같이 시간을 보내고 얘기할 수 있었다. 혼자서 무엇인가를 하는것에 익숙해진 탓에 좋은 사람들과 대화하면서 일을 하는 것이 꽤 만족스럽고 즐겁다는 사실을 잊고 있었던 것인지, 아니면 과거에는 그 진정한 가치를 알아보지 못한 것인지는 아직 잘 모르겠다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;두번째, 사업을 하기 위해, 어떤 사이드 프로젝트를 진행했다. 결과적으로 올해 오픈하지는 못했다. 하지만, 이를 통해 많은 것을 배웠고 웹 시스템을 구축할때 어떤식으로 협업을 해야 할지를 알게 되었다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;세번째, 운동을 시작해서 꾸준히 하고 있다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;네번째, 영어 실력을 높이기 위해 원어민과의 영어회화 시간을 많이 가졌다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;다섯번째, 독서를 꾸준히 했다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;내년에는 갖고 싶은 습관을 2~3개 정도 확실히 만들고 싶다.
글쓰기, 영어, 학습하기. 이 3개를 하루에 1시간씩 꾸준히 할 수 있도록 노력하고 싶다.&lt;/p&gt;</content><author><name>Sony</name></author><category term="일기" /><category term="2023년 12월" /><summary type="html">2023년과 글쓰기 작년에 호기롭게 다짐했던 글쓰기 습관 만들기 노력이 약 1년의 시간동안 멈춰 있었는데, 어제 우연히 친한 사람과의 대화에서 다시 한번 글쓰기의 중요성을 느끼게 되었다. 내 느낌과 생각을 글로 정리하는 것은 명확한 사고를 하고 자기관찰을 할 수 있다는 점에서 상당히 중요하다고 항상 생각하고는 있지만, 머리로 생각하는 것과는 별개로 행동으로 옮겨 글을 실제로 쓰는 것은 상당한 에너지가 필요한것 같다. 아무튼, 앞으로는 1주일에 1~2시간이라도 꾸준하게 글쓰기에 시간을 쏟을 계획이다.</summary></entry><entry><title type="html">2022년 9월의 일기</title><link href="http://localhost:4000/blog/2022/09/02/9%EC%9B%94%EC%9D%98-%EC%9D%BC%EA%B8%B0.html" rel="alternate" type="text/html" title="2022년 9월의 일기" /><published>2022-09-02T06:00:00+09:00</published><updated>2022-09-02T06:00:00+09:00</updated><id>http://localhost:4000/blog/2022/09/02/9%EC%9B%94%EC%9D%98-%EC%9D%BC%EA%B8%B0</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/blog/2022/09/02/9%EC%9B%94%EC%9D%98-%EC%9D%BC%EA%B8%B0.html">&lt;h2 id=&quot;9월-3일-토&quot;&gt;9월 3일 (토)&lt;/h2&gt;
&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;눈깜짝할 사이에 8월 한달이 지나갔고. 어느정도 새로운 환경과 일에 적응이 되는 시점. 한달동안 제대로 되지 않았던 습관들을 검토하면서 다시 제대로 습관을 할 수 있도록 다짐한 날.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;기본적으로 모든 인간을 커다란 자기 멋대로 움직이는 코끼리, 그 코끼리 위에 코끼리를 조정하려고 노력하는 이성을 가진 존재 2가지로 이루어진다는 사실을 기억해야 한다.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;코끼리는 기본적으로 위선적이다. 본인의 객관화를 전혀 하지 못한다. 본인의 객관화는 본인의 생각과 말이 아니라 행동을 통해서만 해야 한다. 그런의미에서 내가 생각하는 방향으로 행동하도록 내 행동을 항상 면밀히 관찰해야 한다.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;인간은 유한한 존재이다. 따라서 이 짧은 인생에서 어떤 사람이든 유한한 개수의 것들만 가질 수 있고 유한한 것들만 경험할 수 있다. 이러한 사실을 받아들여 나에게 가장 중요한 3~5개가 무엇인지를 명확하게 정하고 나머지 가지 않는 것들에 후회나 미련을 갖지 말고 내가 정한 것들을 집중해서 살아가야 한다.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;누군가 덕분에 새로운 핸드폰으로 바꾼 날.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;DMC 맥도날드 - 월드컵 공원 - 신촌역 피슈마라홍탕 - 종로 스타벅스 R - 애오개 서브웨이&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;</content><author><name>Sony</name></author><category term="일기" /><category term="2022년 8월" /><summary type="html">9월 3일 (토) 눈깜짝할 사이에 8월 한달이 지나갔고. 어느정도 새로운 환경과 일에 적응이 되는 시점. 한달동안 제대로 되지 않았던 습관들을 검토하면서 다시 제대로 습관을 할 수 있도록 다짐한 날. 기본적으로 모든 인간을 커다란 자기 멋대로 움직이는 코끼리, 그 코끼리 위에 코끼리를 조정하려고 노력하는 이성을 가진 존재 2가지로 이루어진다는 사실을 기억해야 한다. 코끼리는 기본적으로 위선적이다. 본인의 객관화를 전혀 하지 못한다. 본인의 객관화는 본인의 생각과 말이 아니라 행동을 통해서만 해야 한다. 그런의미에서 내가 생각하는 방향으로 행동하도록 내 행동을 항상 면밀히 관찰해야 한다. 인간은 유한한 존재이다. 따라서 이 짧은 인생에서 어떤 사람이든 유한한 개수의 것들만 가질 수 있고 유한한 것들만 경험할 수 있다. 이러한 사실을 받아들여 나에게 가장 중요한 3~5개가 무엇인지를 명확하게 정하고 나머지 가지 않는 것들에 후회나 미련을 갖지 말고 내가 정한 것들을 집중해서 살아가야 한다. 누군가 덕분에 새로운 핸드폰으로 바꾼 날. DMC 맥도날드 - 월드컵 공원 - 신촌역 피슈마라홍탕 - 종로 스타벅스 R - 애오개 서브웨이</summary></entry><entry><title type="html">샘해리스가 말하는 명상</title><link href="http://localhost:4000/blog/2022/08/28/%EC%83%98%ED%95%B4%EB%A6%AC%EC%8A%A4-%EB%AA%85%EC%83%81%EC%9D%B4%EB%9E%80-%EB%AC%B4%EC%97%87%EC%9D%B8%EA%B0%80.html" rel="alternate" type="text/html" title="샘해리스가 말하는 명상" /><published>2022-08-28T00:00:00+09:00</published><updated>2022-08-28T00:00:00+09:00</updated><id>http://localhost:4000/blog/2022/08/28/%EC%83%98%ED%95%B4%EB%A6%AC%EC%8A%A4-%EB%AA%85%EC%83%81%EC%9D%B4%EB%9E%80-%EB%AC%B4%EC%97%87%EC%9D%B8%EA%B0%80</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/blog/2022/08/28/%EC%83%98%ED%95%B4%EB%A6%AC%EC%8A%A4-%EB%AA%85%EC%83%81%EC%9D%B4%EB%9E%80-%EB%AC%B4%EC%97%87%EC%9D%B8%EA%B0%80.html">&lt;h2 id=&quot;샘해리스가-말하는-명상&quot;&gt;샘해리스가 말하는 명상&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;There are many approaches to meditation. There are thousands upon thousands books on the topic
now hundreads of meditation app to help you practice. So how is waking up different? Well, for someone say that everything that is in waking up is here because I think it helps you understand the nature of your mind and experience greater freedom in your life. But waking up is not a conventional meditation app. Whatever your expectation were in downloading the app, its purpose is to radically transform your sense of what life is about.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;There are two main approaches to teaching meditation. You can try to modernize it and put it in conversation with 21st century science. Or you can present it in some tranditional way more or less as it has been taught for millenia in various school of buddism and indian spirituality. Apps that take first approach and present meditation as fully modern and secular practice which range from health benefit invariably dumb down the practice and divorce it from its actual purpose. The purpose of meditation is to truly wake up from the unhappy dream you call your life. Not merely lower your blood pressure in that dream. Conversely, approach to mediation that maintain a connection to its tranditional purpose tends do endorse the whole raft of metaphysical dogams that are very hard to justify rationally. Whether its under the guise of new age spirituallity or traditional religion. this apporahces are increasingly in conflict with modern scientific understanding of the world.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;But threre is a third path through this wilderness and it is one I attempt to follow in waking up. The purpose of meditation isn’t merely to distree or to sleep better or learn to be a little less neuratic. The purpose is to radically transform your sense of who and what you are. So you won’t find any simplistic messages about the benefits to meditation here. There are many benefits to meditation and many of them are now being studied by neuro scientists and psychlogists. But most of the researches is actually a seconday importance. And I discuss why that’s the case in various place in the app. The real purpose of meditation is to have fundamental insight into the nature of your mind, insights that change your whole appraoch to life. Sometimes I’ve been asked if you could go back in time and speaks to your younger-self what would you say? Well, Waking Up is my long form answer to that question.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Whether app is inappropriate for people who’ve never meditated before? The truth is I’m also teaching things that I didn’t understnad even after having spent accumulative years on slient retreat. There is something paradoxical about the practice of meditation. About the whole project of trying to understand oneself for the purpose of living a better life. In Waking Up, we don’t shy away from this paradox. The more you examine your mind, the more you discover there is no fixed truth to who you are as a person. And you realize you are persist in the same ruts year after year for no good reasons. Deeper still, you discover that your very efforts to improve your experience are generally what prevents you from recognizing depth and beauty or even the most ordinary moments in lifes. And you realize that to seek happiness and all the usual ways is to overlook it now. Most people who begin practicing meditation do so for the purpose of solving some apparent problems in ther lives. There are unhappy and meditation is recommended as a remedy. Embraced as a tool in this way, it becomes a trap. But that’s a better trap than most. When practiced as a method of producing more plesant states of mind, meditation is just another way of staying a sleep.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;The analogy to sleep and dreaming is quite literal. It is as if each of us is sleeped and dreaming that we’re in a prison or some kind and most of us just trying to make the best of it. The crucial point is we don’t know we are dreaming. Most people don’t know how much their thoughts are structuring their experience of the world. And not knowing we’re dreaming, we find ourselves surrouding on all sizes things we want, things we hate and fear. We do our best to distract ourselves of course, and halfly they gave us smartphones around 2007 and this provide endless entertainment. And meditations among other spiritual practice is offered as means of escaping this prison. Which sounds great right? Rather than acommodating ourselves to the ordinary routines of unhappiness, rather than being ego-centric and envious of other peoples success and endlessly worried about the future, why not break out of this place altogehter and be free? But the problem is this advice gets simulated by the logic of the dream itself&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Some trandition recommends you begin saw in the bars of the self early in the morning when the guards are still asleep. Othere offers what purports to be blueprint of the prison you then can begin digging a tunnel in the right direction. And many people spent their whole lives struggling to escape the dream prison rather than simply waking up. The truth is that when you really learn to meditate, you discover that you didn’t have the problem that you thought you had. And then meditation and life itself become a far more interesting game. And your understanding of yourself in relationship to the world fundamentally changes. The part of reality that is outside of your mind isn’t something that you’ve ever come into direct contact with. This shoud indicate how important your mind is in determinig your nature of experience, because it is a source of substance of all of you experience. Realizing this is enormously empowering. So waking up isn’t about merely reduing stress or having better relationships though I would say it’s good for those things too.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;It’s about confronting some of the deepset questions in human life. For instance, How can we be truly happy when although we experience quickly fades and disappeared. when every desires we satisfied or goals we achieved reveals itself as the kind of mirage. Have you noticed this? Have you noticed you never quite arrive? What is the connection between being happier and more fufilled and being a genuinely good person. How can we make sense of the fact that many great meditation teachers have created tremendous harm for their students and just how good could human life become if we all got a head screw on straight? How many of the worlds problem will be solved by each of us becoming better people individually? How many require systemtic cultural change what’s the connection between seeing reality clearly and being free psychologicliy? How is human suffering related to not understanding what is truth about natures of our mind? Is there a connection? How does any insight along this lines relate to our growing scientific understanding of the world?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;I think these are some of the most important questions human beings ever asked. So waking up isn’t just mental fitness app in the usual sense. The point isn’t just add another arrow to your quiver in your bed all for self-improvements. Of coures, it is nothing wrong with dieting and getting in shape and tracking your sleep and setting goals or doing any of other things that people do to improve their lives. But I have much deeper interest myself and I have much deeper hopes for you. The point of waking up is to realize specific things about the nature of your mind that very few peopl ever realized and to be changed by this discoveries. And then the point is to integrate this new ways of seeing and being with a growing commitment to making the world better than it was yesterday. So the goal of waking up is to offer a scientifically and phillosophically sound resonponse to the mysteries of our being in the world. For me this journey starts years ago, and I’m still on it and I built waking up so that you can join me anytime you like.&lt;/p&gt;</content><author><name>Sony</name></author><category term="명상" /><category term="2022년 8월" /><summary type="html">샘해리스가 말하는 명상 There are many approaches to meditation. There are thousands upon thousands books on the topic now hundreads of meditation app to help you practice. So how is waking up different? Well, for someone say that everything that is in waking up is here because I think it helps you understand the nature of your mind and experience greater freedom in your life. But waking up is not a conventional meditation app. Whatever your expectation were in downloading the app, its purpose is to radically transform your sense of what life is about.</summary></entry></feed>