<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?><feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom" ><generator uri="https://jekyllrb.com/" version="3.9.0">Jekyll</generator><link href="http://localhost:4000/blog/feed.xml" rel="self" type="application/atom+xml" /><link href="http://localhost:4000/blog/" rel="alternate" type="text/html" /><updated>2021-04-24T12:50:16+09:00</updated><id>http://localhost:4000/blog/feed.xml</id><title type="html">Knowledge for Growth</title><subtitle>부트스트래핑 1인 스타트업</subtitle><entry><title type="html">많은 고객과 소비자들에게 물건을 팔 수 있는 좋은 판매전략과 판매방법 (성장을 위한 지식 #10)</title><link href="http://localhost:4000/blog/2021/04/24/KG-10-%EA%B5%AC%EB%A7%A4%EC%9D%98-%EB%B0%A9%ED%95%B4%EB%AC%BC%EB%93%A4%EA%B3%BC-%EC%A0%9C%EA%B1%B0%EB%B0%A9%EB%B2%95.html" rel="alternate" type="text/html" title="많은 고객과 소비자들에게 물건을 팔 수 있는 좋은 판매전략과 판매방법 (성장을 위한 지식 #10)" /><published>2021-04-24T12:20:00+09:00</published><updated>2021-04-24T12:20:00+09:00</updated><id>http://localhost:4000/blog/2021/04/24/KG#10-%EA%B5%AC%EB%A7%A4%EC%9D%98-%EB%B0%A9%ED%95%B4%EB%AC%BC%EB%93%A4%EA%B3%BC-%EC%A0%9C%EA%B1%B0%EB%B0%A9%EB%B2%95</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/blog/2021/04/24/KG-10-%EA%B5%AC%EB%A7%A4%EC%9D%98-%EB%B0%A9%ED%95%B4%EB%AC%BC%EB%93%A4%EA%B3%BC-%EC%A0%9C%EA%B1%B0%EB%B0%A9%EB%B2%95.html">&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://staging.baachuscribble.com/wp-content/uploads/2019/01/HANDLING.png&quot; alt=&quot;greenbird&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;고객이-상품서비스에-대한-구매를-안하는-핵심이유-5가지&quot;&gt;고객이 상품/서비스에 대한 구매를 안하는 핵심이유 5가지&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;고객들이 무엇을 구매하든간에 5가지의 정형화 된 반대이유들이 존재.&lt;/p&gt;

&lt;ol&gt;
  &lt;li&gt;너무 비싸&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;그거 사봤자 잘 안돼 (or 맛 없어)&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;다른 사람은 모르겠는데 나는 효과가 없을 것 같은데?&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;그냥 안 사고 이 상태로 살래&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;쓰기 어렵고 복잡해&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;p&gt;이 다섯가지의 구매를 안하는 이유들은 너무나도 공통적이기 때문에 고객이나 소비자들이 사기전에 이것을 먼저 해결해 둔다면 판매까지 아주 쉽게 도달 할 수 있다. 따라서, 처음에 상품/서비스를 제공할때 마케팅 문구 및 제품설명에 이 다섯가지에 대한 설명이 되어 있어야 한다.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;고객이-상품서비스를-구매하게-하는-방법&quot;&gt;고객이 상품/서비스를 구매하게 하는 방법&lt;/h2&gt;

&lt;ol&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;너무 비싸의 해결책: 가치기반 혹은 프레이밍 판매전략 - 100억을 아낄 수 있는 소프트웨어를 10억에 파는 것은 고객에게 제품을 거의 무료로 느끼게 해준다. 즉, 제품/서비스의 가격이 제품/서비스의 사용을 통해 얻는 이익보다 낮아야 한다.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;그거 사봤자 잘 안돼 &amp;amp; 다른 사람은 모르겠고 난 효과가 없을것 같은데?의 해결책: 사회적 증거를 이용 - 다른 사람들이 실제로 제품/서비스를 이용해 본 후기 및 결과를 공유. 더 유사한 상황에 있는 다른 사람이 사용해서 효과를 봤다면 비슷한 잠재고객에게 더 큰 어필을 할 수 있다. 이 부분이 추천 시스템이 왜 판매전략에 굉장히 유효한지에 대한 설명이 될 수 있다.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;그냥 안 사고 이 상태로 살래 &amp;amp; 쓰기 어렵고 복잡해의 해결책: 교육기반의 판매 - 잠재고객은 해당 문제를 인지하고 못한채로 지내고 있는 경우. 만약 어떤 사업체가 본인들의 잘못된 구조로 연간 100억의 손실을 보고 있다는 것을 깨닫지 못하고 있다면 판매하는 상품/서비스에 대한 설득을 하기 어렵다. 이런경우 먼저 이것을 깨닫게 해주고 제공하는 상품이 이것을 어떻게 해결해주고 어떤 이익을 주는 지를 알려주는지를 시각화해서 알려주는 방식을 사용하는 전략이 유효할 수 있다.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;p&gt;잠재고객의 허락과 관심을 얻게 된 이후에 그들이 여전히 이러한 구매의 반대 생각을 갖고 있다면 이러한 반대를 제거해야 해고 이것들은 해당 구매자가 어떤 반대의견을 갖고 있느냐에 따라 상황마다 다른 전략이 적용되어야 한다. 하지만 일반적으로는 프레이밍, 가치기반 판매, 사회적 검증, 교육기반 판매, 그리고 시각화의 조합을 이용하면 된다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;그럼에도 불구하고 잠재고객이 구매를 안한다면 이것은 파워이슈(권한)과 관련이 있을 수 있다 (해당 잠재고객이 물건을 구매할 권한과 예산이 없는 경우). 따라서 언제나 이러한 권한이 있는 결정권자와 구매에 대한 얘기를 해야 한다. 그럼에도 불구하고 구매를 거부한다면 이 제품/서비스가 그들과 맞지 않는다는 것이고 그러면 다른 잠재고객을 찾아서 판매를 해야 한다.&lt;/p&gt;</content><author><name>Yongho</name></author><summary type="html"></summary></entry><entry><title type="html">무료 습관 관리 앱 그린버드 - 습관관리 핵심 기능들을 모두 탑재한 깔끔하고 간단한 앱</title><link href="http://localhost:4000/blog/2021/04/21/%EB%AC%B4%EB%A3%8C-%EC%8A%B5%EA%B4%80-%EA%B4%80%EB%A6%AC-%EC%95%B1-%EA%B7%B8%EB%A6%B0%EB%B2%84%EB%93%9C.html" rel="alternate" type="text/html" title="무료 습관 관리 앱 그린버드 - 습관관리 핵심 기능들을 모두 탑재한 깔끔하고 간단한 앱" /><published>2021-04-21T01:14:00+09:00</published><updated>2021-04-21T01:14:00+09:00</updated><id>http://localhost:4000/blog/2021/04/21/%EB%AC%B4%EB%A3%8C-%EC%8A%B5%EA%B4%80-%EA%B4%80%EB%A6%AC-%EC%95%B1-%EA%B7%B8%EB%A6%B0%EB%B2%84%EB%93%9C</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/blog/2021/04/21/%EB%AC%B4%EB%A3%8C-%EC%8A%B5%EA%B4%80-%EA%B4%80%EB%A6%AC-%EC%95%B1-%EA%B7%B8%EB%A6%B0%EB%B2%84%EB%93%9C.html">&lt;h1 id=&quot;그린버드&quot;&gt;그린버드&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;1인 부트스트랩 스타트업을 운영하면서 무료 습관 관리 앱인 그린버드를 개발하여 제 블로그에 소개하려고 합니다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://play-lh.googleusercontent.com/OO9MK6Y_QHQW_od5eTQUFNzdQWav8Bl-aI3TnEZ0tRdmPTnRbDkXb3pFG9tbqpFmbMpX=s360-rw&quot; alt=&quot;greenbird&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;그린버드-습관-관리-앱의-차별성&quot;&gt;그린버드 습관 관리 앱의 차별성&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;간단하고 깔끔하지만 습관 관리에 필요한 모든 기능들을 모두 포함하였습니다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;그린버드의 핵심기능들은 기본적으로 무료이며 플러스로 업그레이드 하지 않아도 습관을 만들고 싶은 사람들의 습관관리에 실질적인 도움이 될 수 있도록 만들기 위해 노력하였습니다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;앱만 다운로드 받으면 누구나 회원가입 필요없이 사용할 수 있습니다.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;그린버드의-핵심-기능&quot;&gt;그린버드의 핵심 기능&lt;/h2&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;습관 생성 및 삭제&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;습관을 통해서 달성하고 싶은 정체성들 정의 및 기록하는 기능&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;습관과 관련된 정보 입력기능 (장소, 시간, 알림, 보상, 디테일한 설명 등)&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;타임라인 형식의 매일 습관을 체크할 수 있는 스크린&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;매일매일 각 습관에 대한 추가적인 메모 및 감정 기록 기능&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;월간 기록을 생성하고 관리하는 기능&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;주/월/연간 습관 기록을 한눈에 볼 수 있는 기능&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;다크테마 기능 (플러스)&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;주/월/연간 습관기록의 통계를 볼 수 있는 기능 (플러스)&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;핸드폰을 바꾸거나 다른 모바일 장치에서도 계속해서 사용할 수 있는 동기화 기능 (플러스)&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;구글 플레이와 앱 스토어에서 &lt;strong&gt;그린버드 습관&lt;/strong&gt;을 검색해보세요.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://play.google.com/store/apps/details?id=com.sssonly.greenbird&quot;&gt;그린버드 구글플레이&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;그린버드를-만든-이유&quot;&gt;그린버드를 만든 이유&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;그린버드를 만든 이유는 복합적입니다.&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
  &lt;li&gt;자기계발, 성장, 습관을 좋아하는 성향&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;기존에 나온 습관 앱 중에 내 마음에 드는 것이 없다&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;1인 부트스트래퍼로서 메인 아이템을 개발하기 위한 보조적인 현금창출의 가능성에 대한 희망&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;h2 id=&quot;그린버드-앱-스크린샷&quot;&gt;그린버드 앱 스크린샷&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://play-lh.googleusercontent.com/cry7H0U13KiWd9QVhzLybCgYE2ml34d9UYllg1PI1-aJIjQn4hz5hc-hKkl0rpHnL4M=w2628-h1788-rw&quot; alt=&quot;greenbird0&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://play-lh.googleusercontent.com/K7pdFPqHn4M2mWcjantnCQth2VRuDiA8eQHMq1ZQ5woKCbdhzWM-Xe8pZNVoRfzR-ZmO=w2628-h1788-rw&quot; alt=&quot;greenbird1&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://play-lh.googleusercontent.com/nmW0lcfCvMZkivHNaYX5bzjhI755ju6OxJUyrjDakDGS65uim_LSeNyYZuL_Um0p6w=w2628-h1788-rw&quot; alt=&quot;greenbird2&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://play-lh.googleusercontent.com/03SgbMDak4DYaRdy2ZdyMvyc6_owpk2uOClHYd4zpi_5cP5pPKfG96GG1WGgAGI_mtw=w2628-h1788-rw&quot; alt=&quot;greenbird3&quot; /&gt;&lt;/p&gt;</content><author><name>Yongho</name></author><summary type="html">그린버드</summary></entry><entry><title type="html">레이달리오 경제의 기본 #2</title><link href="http://localhost:4000/blog/2021/03/30/%EB%A0%88%EC%9D%B4%EB%8B%AC%EB%A6%AC%EC%98%A4-%EA%B2%BD%EC%A0%9C%EC%9D%98-%EA%B8%B0%EB%B3%B8-2.html" rel="alternate" type="text/html" title="레이달리오 경제의 기본 #2" /><published>2021-03-30T18:00:00+09:00</published><updated>2021-03-30T18:00:00+09:00</updated><id>http://localhost:4000/blog/2021/03/30/%EB%A0%88%EC%9D%B4%EB%8B%AC%EB%A6%AC%EC%98%A4-%EA%B2%BD%EC%A0%9C%EC%9D%98-%EA%B8%B0%EB%B3%B8-#2</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/blog/2021/03/30/%EB%A0%88%EC%9D%B4%EB%8B%AC%EB%A6%AC%EC%98%A4-%EA%B2%BD%EC%A0%9C%EC%9D%98-%EA%B8%B0%EB%B3%B8-2.html">&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;출처: Big Debt Crises by Ray Dalio를 번역+의역한 내용입니다.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;전체 세계/국내 경제의 큰 흐름을 읽을 수 있는 눈을 키우기 위해 필요한 이해와 지식에 대한 설명.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;크게 다음과 같은 순서로 설명&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
  &lt;li&gt;신용과 부채란 무엇인가&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;전형적인 큰 부채 사이클&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;디플레이션 부채 사이클을 구성하는 단계들&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;인플레이션적인 침체와 통화위기&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;인플레이션 부채 사이클을 구성하는 단계들&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;h2 id=&quot;전형적인-장기간의-부채사이클의-견본&quot;&gt;전형적인 장기간의 부채사이클의 견본&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;과거 100년간 세계에서 일어난 총 48번의 큰 부채 사이클을 분석한 결과들을 기반으로 만든 견본으로 모든 부채 사이클은 GDP의 3% 이상을 감소시켰다 (3%는 경제침체의 나름의 기준). 좀 더 명확하게 각각의 부채 사이클을 겪은 나라를 크게 2가지로 나뉠 수 있는데 하나는 외환부채가 없어 가격이 상승하는 불황을 겪지 않은 경우들 다른 하나는 많은 양의 부채가 외환으로 되어있어 가격상승의 불황을 겪은 경우이다. 외환부채의 양과 가격상승의 정도에는 75% 정도의 상관관계가 존재하기 때문에 외환부채가 많은 나라가 가격 상승적인 불황을 겪는 것은 말이 된다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;전형적으로 부채 위기는 수입의 증가보다 갚아야 하는 대출 및 부채가 증가하는 속도가 더 크기 때문에 발생한다. 이렇게 되면 부채를 줄여야 하기 때문에 지출과 투자가 자연스럽게 줄어든다. 이러한 부채 위기에 중앙은행은 금리를 낮춤으로써 어느정도 해결 할 수 있지만 심각한 부채 위기는 더 이상 금리를 낮출 수 없을때 발생하게 된다. 일반적으로 많은 단기간의 부채 주기들이 장기간의 부채 주기를 만들어낸다. 부채의 크기가 점점 커지더라도 금리를 낮추게 되면 부채상환에 필요한 금액인 이자가 일정하게 유지되거나 부채증가 속도보다 더 작아질 수 있기 때문에 금리의 조정을 통해 어느정도 부채의 부담을 줄일 수 있다. 하지만 더 이상 금리를 낮출 수 없는 경우에는 실제 부채의 크기를 낮춰야 하는 디레버리징이 시작된다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;2가지 추가적으로 알아야 하는 사실이 있는데,&lt;/p&gt;

&lt;ol&gt;
  &lt;li&gt;경제안의 다양한 주체들은 서로 다른 부채 부담을 갖고 있다는 것&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;여기서 부채라고 하는 것은 연금과 건강보험과 같은 더 큰 금액의 부채는 포함하지 않는다는 것&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;p&gt;한 나라의 경제적인 취약성을 파악하기 위해서는 이 2가지도 포함하여 분석해야 한다.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;부채-주기에-대한-분석&quot;&gt;부채 주기에 대한 분석&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;부채 주기는 크게는 3가지 단계로 구분 할 수 있는데 1단계는 불황까지 도달하는 시기 2단계는 불황을 겪는 시기 마지막 3단계는 불황을 이겨내기 위한 부채를 줄이면서 수입을 늘리는(=디레버리징) 시기이다. 부채주기의 2종류가 있는데 하나는 가격이 증가하는 인플레이션 적인 주기이고 나머지 하나는 그 반대인 디플레이션적인 주기가 있다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;지난 100년간 세계 각국에서 일어났던 21개의 디플레이션 부채주기와 27개의 인플레이션 주기를 평균내서 통계적으로 보면 부채주기는 평균 약 12년의 주기로써 불황의 저점까지 5년이 걸리고 그 이후 정상화까지 약 7년이 걸린다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;단기 부채주기와 장기 부채주기는 거의 비슷하다. 하지만 장기 부채주기의 경우 훨씬 더 극단적이다. 왜냐하면 장기 부채주기는 부채부담이 더 높고 이것을 해결하기 위한 통화정책이 효과를 제대로 발휘하지 못하기 때문이다. 지난 100년동안 미국의 경우 장기 부채주기를 2번 겪었다. 한번은 1920년대의 경제호황과 1930년대의 대공황이고 다른 한번은 2000년대 초반의 호황과 2008년의 경제위기 시점이다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;단기 부채주기의 경우 지출은 빌려주는 사람과 빌리는 사람의 의지에 따라 결정된다. 신용을 쉽게 가져다 쓸 수 있는 환경에서는 경제가 팽창하고 반대로 신용을 쉽게 쓸 수 없는 상황에서는 일시적인 경제적인 하락이 온게 된다. 신용이 얼마나 쉽게 사용가능한지를 통제하는 것은 주로 중앙은행의 역할이다. 일반적으로 중앙은행은 금리를 완화 (금리 하락)함으로써 경제침체에서 벗어나게 한다. 그러나 시간이 지나면서 이 주기의 고점과 저점은 그 전보다 더 경제활동이 많아지게 되고 더 많은 부채가 쌓이게 된다. 왜냐고? 사람들은 빌린 돈을 갚기보다는 돈을 더 빌려서 지출하려는 성향이 있기 때문이다. 결과적으로 오랜 기간동안 부채는 수입보다 더 빠르게 증가하게 된다. 이것이 장기 부채주기를 만들게 된다.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;일반적인-디플레이션-부채-주기의-단계들&quot;&gt;일반적인 디플레이션 부채 주기의 단계들&lt;/h2&gt;
&lt;h3 id=&quot;1-초기&quot;&gt;1. 초기&lt;/h3&gt;
&lt;h3 id=&quot;2-버블&quot;&gt;2. 버블&lt;/h3&gt;
&lt;h3 id=&quot;3-정점&quot;&gt;3. 정점&lt;/h3&gt;
&lt;h3 id=&quot;4-불황&quot;&gt;4. 불황&lt;/h3&gt;
&lt;h3 id=&quot;5-아름다운-디레버리징&quot;&gt;5. 아름다운 디레버리징&lt;/h3&gt;
&lt;h3 id=&quot;6-무리한-정책&quot;&gt;6. 무리한 정책&lt;/h3&gt;
&lt;h3 id=&quot;7-정상화&quot;&gt;7. 정상화&lt;/h3&gt;</content><author><name>Yongho</name></author><summary type="html">출처: Big Debt Crises by Ray Dalio를 번역+의역한 내용입니다.</summary></entry><entry><title type="html">찰리멍거의 심리학 #1</title><link href="http://localhost:4000/blog/2021/03/27/%EC%B0%B0%EB%A6%AC%EB%A9%8D%EA%B1%B0%EC%9D%98-%EC%8B%AC%EB%A6%AC%ED%95%99-1.html" rel="alternate" type="text/html" title="찰리멍거의 심리학 #1" /><published>2021-03-27T00:00:00+09:00</published><updated>2021-03-27T00:00:00+09:00</updated><id>http://localhost:4000/blog/2021/03/27/%EC%B0%B0%EB%A6%AC%EB%A9%8D%EA%B1%B0%EC%9D%98-%EC%8B%AC%EB%A6%AC%ED%95%99-#1</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/blog/2021/03/27/%EC%B0%B0%EB%A6%AC%EB%A9%8D%EA%B1%B0%EC%9D%98-%EC%8B%AC%EB%A6%AC%ED%95%99-1.html">&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;출처: Poor Charlie’s Almanack By Charlies T. Munger를 번역+의역한 내용 입니다.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;h1 id=&quot;인간의-잘못된-판단에-대한-심리학-the-psychology-of-human-misjudgment&quot;&gt;인간의 잘못된 판단에 대한 심리학 (The Psychology of Human Misjudgment)&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;나는 오랫동안 표준적인 사고의 오류에 대해 관심이 있었다. 나는 주요 심리학 분야의 주류 엘리트들이 잘못된 결정 및 판단에 대한 심리학에 대해서는 거의 인정을 안해주는 시절에 교육을 받았었다. 대신 그 당시 심리학이 관심 있어하는 것은 교수들로 이루어진 집단에 의해 한정되었는데 이들은 그들 자신을 위해서 논문을 내기만 하여 집단적 사고와 고립에 의해 자연스럽게 퇴보되고 있었다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;그래서 칼텍과 하버드 로스쿨 이후에도 나는 심리학에 대해서 굉장히 무지했다. 이 저명한 교육기관들은 학생들에게 심리학에 대한 지식을 요구하지 않았다. 그리고 당연히 이들은 심리학을 몰랐기 때문에 심리학을 이들이 가진 다른 전공들과 융합시키지도 못하였다. 또한 니체가 말했던 절름거리는 다리에 자부심을 갖고 있는 사람들(“자기가 절름발이이기 때문에 착하다고 생각하는 약자를 나는 정녕 여러번 비웃었다” - 니체)과 유사하게 이 교육기관들은 그들이 고의적으로 애매한 심리학과 심리학 교수들을 기피하는 것을 자랑스러워 했다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;나도 이러한 무지한 마인드셋을 상당기간 갖고 있었다. 그리고 다른 많은 사람들도 비슷하게 생각했었다. 예를들어 4년간의 커리큘럼을 보여주는 칼텍의 수업리스트에 단지 한명의 심리학 교수(본인 스스로를 심리분석학 연구의 교수라 말하며 비이상적 심리학과 문학에서의 심리학분석)만이 있을 수 있는가?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;하버드를 떠나자마자 내 심리학적인 무지 중에서 가장 고장난 부분을 제거하기 위하여 오랜기간의 싸움을 시작하였다. 오늘은 나의 기초적인 심리학을 위한 나의 오랜기간 싸움과 마지막에는 각 개념들에 대한 나의 짧은 요약에 대해서 설명할 것이다. 그 이후에 나에게는 대부분이 선명하고 흥미로운 짧은 예들(실제로 작용하는 심리학과 이것의 해결방법)을 설명하려고 한다. 이후에 내가 얘기했던 것들에 대한 질문에 대답을 하면서 끝을 내도록 하겠다. 이건 상당히 긴 이야기가 될 것이다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;내가 실제로 법과 관련된 일을 시작하면서 나는 유전적인 진화의 힘을 알게 되었고 인간의 많은 진화 기반의 특성이 인지적으로 덜 발달된 동물들과 곤충들과 얼마나 많이 닮아 있는지 알게 되었다. 나는 인간은 자기 주변에서 관찰되는 다른사람들의 행동에 자동적이고 굉장히 크게 영향을 받는 &lt;strong&gt;사회적 동물&lt;/strong&gt; 이라는 것을 알게 되었다. 또한 인간은 다른 원숭이들 혹은 농가에서 기르는 동물들과 마찬가지로 제한된 크기의 지배계층에서 산다는 것을 알게 되었고 여기서 인간은 권한과 지휘를 존중하고 동일한 지배계층의 사람들과는 협력하면서도 본인과 경쟁하는 다른 집단에 존재하는 다른 사람들에게는 적대하고 불신하는 경향이 있다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;그러나 이러한 일반적인 진화 기반 이론들로는 내가 마주치는 상황들을 잘 대처해나가기에 적절하지 않다는 것을 깨닫게 되었다. 나는 곧 너무나 많은 극단적인 비합리성에 둘러 쌓이게 되었고 이것들은 어떠한 정형화된 패턴과 서브패턴들로 나타났다. 이러한 경우가 굉장히 많았기 때문에, 앞으로의 인생을 살아가게 될 때 생각하는 것만큼 제대로 이런 상황들을 잘 대처해 나가지 못할 것 같았다. 그래서 나는 나의 관찰과 경험을 담아놓을 더 나은 이론구조를 만들기를 원하게 되었다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;이렇게 마음먹게된 시점전까지도 나는 이론에 대한 더 갈망들을 오랫동안 가지고 있었다. 부분적으로 나는 이론에 대해서는 퍼즐을 푸는 방법이나 아니면 나의 원숭이와 같은 호기심을 채워주는 도구로 좋아해왔다. 그리고 부분적으로 이론구조는 어떤사람이 원하는 것을 얻기를 도와줄 수 있는 강력한 힘을 갖고 있다고 생각했다. 나는 이론에 기반하여 큰 노력없이도 학업을 잘해낼 수 있었다. 반면에 다른 학생들은 엄청난 노력을 쏟아부었지만 이론을 마스터하지 못해서 실패하였다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;더 좋은 이론은 나에게 항상 도움을 주었고 또한 나에게 더 많은 돈과 자립을 얻고 내가 사랑하는 사람들을 도와줄 수 있게 하는데에도 도움을 줄 수 있을 것이라고 생각했다. 그래서 나는 천천히 나만의 심리학 시스템을 발전시키기 시작하였다. 이것은 벤 프랭클린의 자기 자신을 스스로 돕는 스타일과 비슷했고 유치원에서 아이들한테 들려주는 이야기 중 후렴구에 있는 “그러면 나 스스로 혼자 할거야라고 작은 빨간 암탉이 말하였다”와도 비슷했다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;나의 2가지 독특한 면이 이 목표를 달성하는데 큰 도움을 주었다. 첫번째는 나는 오랫동안 저명한 대수학자 자코비안이 얘기했던 “반대로, 항상 반대로”로 얘기되는 반대(inverse)의 통찰력을 열심히 찾아다녔다. 나는 좋은 판단을 내리기 위해 나쁜 판단들의 많은 예들을 수집한 후에 이것들에 만들어내는 안좋은 결과들을 생각하고 이것을 피학기 위한 방법을 고민하는 방식으로 좋은방법을 추구하였다. 두번째로 나는 안좋은 판단들을 너무 열성적으로 수집했기 때문에 전문적인 분야 사이에 존재하는 경계들은 크게 신경쓰지 않았다. 무엇보다도, 나는 내 분야에서는 중요하지 않고 찾기 어려울 수도 있는 어리석음을 전문분야라는 울타리만 조금 넘어가면 있는 중요하고 쉽게 찾을 수 있는 어리석음을 놔두고 찾고 싶지 않았다. 게다가 실제 세계의 문제들은 이러한 전문적인 분야안에 얌전하게 있지 않다는 것도 잘 알고 있었다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;또한 나는 두 가지 이상의 것들이 얽혀있고 서로 영향을 주고 받고 있는 상황에서 하나만 고려하고 다른 하나는 고려하지 않는 모든 방법론들에 대해서 의구심을 갖게 되었다. 만약 나도 이러한 제한적인 접근 방법을 사용한다면 “아무것도 생각하지 않는 머리는 위에 머리카락이 달린 목과 같다”라는 존 루이스의 말처럼 될까봐 두려웠다. 조금 지난 후에, 미신들이나 사이비 종교들이 어떻게 사람들을 한번의 주말만에 그들의 말을 철썩같이 말을 믿게 만들 수 있는지 궁금해졌다. 내가 지속적인 다양한 분야의 독서와 많은 숙고를 한다면 이 의문에 대한 좋은 대답을 찾을 수 있을 것이라고 생각했다.&lt;/p&gt;</content><author><name>Yongho</name></author><summary type="html">출처: Poor Charlie’s Almanack By Charlies T. Munger를 번역+의역한 내용 입니다.</summary></entry><entry><title type="html">컴퓨터 공학 및 프로그래밍 #2- 그래프 데이터 모델</title><link href="http://localhost:4000/blog/2021/03/24/CS-2-%EA%B7%B8%EB%9E%98%ED%94%84-%EB%8D%B0%EC%9D%B4%ED%84%B0-%EB%AA%A8%EB%8D%B8.html" rel="alternate" type="text/html" title="컴퓨터 공학 및 프로그래밍 #2- 그래프 데이터 모델" /><published>2021-03-24T15:46:00+09:00</published><updated>2021-03-24T15:46:00+09:00</updated><id>http://localhost:4000/blog/2021/03/24/CS#2-%EA%B7%B8%EB%9E%98%ED%94%84-%EB%8D%B0%EC%9D%B4%ED%84%B0-%EB%AA%A8%EB%8D%B8</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/blog/2021/03/24/CS-2-%EA%B7%B8%EB%9E%98%ED%94%84-%EB%8D%B0%EC%9D%B4%ED%84%B0-%EB%AA%A8%EB%8D%B8.html">&lt;h2 id=&quot;그래프-데이터-모델&quot;&gt;그래프 데이터 모델&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;그래프 데이터 모델은 many-to-many관계가 데이터 간에 많이 존재할때 사용하기에 더 유용한 모델이다. 모든 그래프는 크게 2가지로 구성되는데 하나는 꼭지점이고 다른 하나는 모서리다. 소셜네트워크 어플리케이션에서 꼭지점은 사람을 표현하고 모서리는 사람들간의 팔로잉 팔로워를 표현하게 된다. 페이스북이 사용하는 그래프 데이터 모델의 경우 꼭지점은 사람만을 의미하는 homogeneous타입이 아니고 사람, 위치, 체크인 등등의 다양한 다른 것들을 모두 의미하고 이들간의 모서리는 각 꼭지점들이 무엇을 의미하는지에 따라서 여러가지의 의미를 갖게 된다. 그래프 데이터 모델의 종류를 크게 프로퍼티 그래프와 트리플 스토어로 구분할 수 있다.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;프로퍼티-그래프-property-graphs&quot;&gt;프로퍼티 그래프 (Property Graphs)&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;프로퍼티 그래프는 꼭지점과 모서리에 대한 테이블이 각각 존재하고 이 안에 각각 프로퍼티 필드가 &lt;code class=&quot;language-plaintext highlighter-rouge&quot;&gt;json&lt;/code&gt;형태로 들어가 있는 모델이다. 각각의 꼭지점과 모서리는 unique id를 갖고 있으며 모서리의 경우 시작 꼭지점과 끝 꼭지점 각각을 foreign key형태로 꼭지점의 id로 갖게 된다. 또한 모서리에는 라벨 필드가 존재하여 모서리를 그 역할(WITHIN, BORN_IN 등)에 따라서 범주화할 수 있다. 프로퍼티 그래프는 데이터가 계속해서 변경되고 확장되는 경우에도 큰 데이터 모델의 변화 없이 유연하게 사용할 수 있다는 장점이 존재한다.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;트리플-스토어-triple-store&quot;&gt;트리플 스토어 (Triple-store)&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;…&lt;/p&gt;

&lt;hr /&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;참고자료&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
  &lt;li&gt;Designing Data Intensive Applications - Martin Kleppmann&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;</content><author><name>Yongho</name></author><summary type="html">그래프 데이터 모델 그래프 데이터 모델은 many-to-many관계가 데이터 간에 많이 존재할때 사용하기에 더 유용한 모델이다. 모든 그래프는 크게 2가지로 구성되는데 하나는 꼭지점이고 다른 하나는 모서리다. 소셜네트워크 어플리케이션에서 꼭지점은 사람을 표현하고 모서리는 사람들간의 팔로잉 팔로워를 표현하게 된다. 페이스북이 사용하는 그래프 데이터 모델의 경우 꼭지점은 사람만을 의미하는 homogeneous타입이 아니고 사람, 위치, 체크인 등등의 다양한 다른 것들을 모두 의미하고 이들간의 모서리는 각 꼭지점들이 무엇을 의미하는지에 따라서 여러가지의 의미를 갖게 된다. 그래프 데이터 모델의 종류를 크게 프로퍼티 그래프와 트리플 스토어로 구분할 수 있다.</summary></entry><entry><title type="html">성장을 위한 지식 #9 - 경제적 가치와 상대 중요도 테스트</title><link href="http://localhost:4000/blog/2021/03/23/KG-9-%EA%B2%BD%EC%A0%9C%EC%A0%81-%EA%B0%80%EC%B9%98%EC%99%80-%EC%83%81%EB%8C%80-%EC%A4%91%EC%9A%94%EB%8F%84-%ED%85%8C%EC%8A%A4%ED%8A%B8.html" rel="alternate" type="text/html" title="성장을 위한 지식 #9 - 경제적 가치와 상대 중요도 테스트" /><published>2021-03-23T07:12:00+09:00</published><updated>2021-03-23T07:12:00+09:00</updated><id>http://localhost:4000/blog/2021/03/23/KG#9-%EA%B2%BD%EC%A0%9C%EC%A0%81-%EA%B0%80%EC%B9%98%EC%99%80-%EC%83%81%EB%8C%80-%EC%A4%91%EC%9A%94%EB%8F%84-%ED%85%8C%EC%8A%A4%ED%8A%B8</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/blog/2021/03/23/KG-9-%EA%B2%BD%EC%A0%9C%EC%A0%81-%EA%B0%80%EC%B9%98%EC%99%80-%EC%83%81%EB%8C%80-%EC%A4%91%EC%9A%94%EB%8F%84-%ED%85%8C%EC%8A%A4%ED%8A%B8.html">&lt;h2 id=&quot;경제적-가치&quot;&gt;경제적 가치&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;고객이 우리에게 구매를 하는 매순간은 고객들은 그 시점에 그 돈으로 그들이 살 수 있는 다른 것보다 우리가 제공하는 것을 더 가치있다고 결정하는 것을 의미한다. 제품/서비스를 향상시키고 개발하면서 제일 중요한 것 중에 하나는 우리의 잠재고객들이 그들의 지갑에 있는 돈의 구매력보다 다른 어떤 것을 더 가치있게 생각하는지를 파악하는 일이다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;모든 사람들은 순간순간마다 상대적으로 다른 가치를 갖고 있지만 몇가지 정형화 할 수 있는 패턴들이 존재한다. 이들이 매력적으로 만들어 졌다는 가정하에 잠재고객들이 가치있게 여기는 9가지의 가치의 일반적인 형태는 다음과 같다.&lt;/p&gt;

&lt;ol&gt;
  &lt;li&gt;효과/효능 - 얼마나 잘 작동하는가?&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;속도 - 얼마나 빠르게 작동하는가?&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;신뢰성 - 내가 원하는 것을 하기 위해 의지할 수 있는가?&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;용이성 - 이걸 사용하기 위해 얼만큼의 노력을 해야 하는가?&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;유연성 - 얼마나 많은 것을 할 수 있는가?&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;지위 - 이것을 사용한다면 다른 사람들이 나를 어떻게 인식하는가?&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;미적인 매력 - 얼마나 외관상 매력적이고 이쁘게 보이는가?&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;감정 - 나에게 어떤 감정을 느끼게 하는가?&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;비용 - 이것을 얻기 위해 얼만큼을 포기해야 하는가?&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;p&gt;Kevin Maney가 쓴 Trade-Off: Why Some Things Catch On, and Others Don’t에서 이러한 일반적인 가치를 크게 2가지 관점에서 얘기한다. 하나는 충실함이고 다른 하나는 편리함이다. 편리함은 빠르고, 신뢰성있고, 쉽고, 유연함을 의미하고 충실함은 질, 지위, 미적매력, 감정을 나타낸다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;우리가 제공하는 것을 향상시키고 싶을때 이 두가지의 관점에서 생각해야 한다. 두 가지를 동시에 향상시키는 것은 굉장히 어렵다. 따라서 대부분의 가장 성공적인 제품들은 가장 편리함 혹은 가장 충실함 둘 중에 하나를 제공한다. 피자를 먹고 싶을때 청담동에 유명 이탈리아 피자 장인 스승을 둔 제자가 운영하는 피제리아 레스토랑에 가는 것은 높은 충실함이라는 가치를 추구하는 것이고 파파존스에 전화해서 배달을 시키는 것은 편리함을 추구하는 것이다.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;상대-중요도-테스트&quot;&gt;상대 중요도 테스트&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;제품이나 서비스를 개발할때 사람들이 어떤 것을 원하는지에 대한 데이터를 이용하게 된다. 이러한 데이터 수집을 위해 포커스그룹과 같은 집단을 형성하여 개별적인 특성들에 대한 조사를 하게 되는데 잘못된 질문을 하게 된다면 가치있는 결과를 얻을 가능성은 낮아진다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;사람들은 쓸때마다 항상 최고의 경험을 주고 고장나지 않고 사용했을때 다른 사람들이 나를 높게 평가해주고 무료인 제품/서비스를 원한다. 따라서 개별적인 특징들에 대한 질문을 던지면 그러한 특징들 모두가 중요하다는 당연한 대답만 얻게 될 가능성이 크다. 당연히 비즈니스를 하는 입장에서 이러한 것을 모두 충족시키는 것을 만드는건 불가능하다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;하지만 포커스그룹에 포함되어 있는 사람이 조사를 마치고 집에 돌아가는 길을 관찰해본다면 사람들은 완벽하지도 않고 이쁘지도 않은 어떠한 제품/서비스를 돈을 주고 구매하는 것을 볼 수 있을 것이다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;현실에서의 사람들은 완벽하지 않은 제품/서비스들의 후보군들 중에서만 구매에 대한 결정을 내려야 하고 따라서 이것은 언제나 최선이 아닌 차선의 선택이 된다. 즉 &lt;strong&gt;상대적인 비교&lt;/strong&gt;를 통해 본인이 &lt;strong&gt;상대적&lt;/strong&gt;으로 더 높은 가치를 부여하는 제품/서비스를 위해 &lt;strong&gt;경제적 가치&lt;/strong&gt;인 돈을 해당 제품/서비스와 교환하게 된다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;따라서 어떠한 집단이 높게 평가하는 가치에 대한 정보를 수집하기 위해서는 독립적인 가치들에 대한 개별적인 질문이 아니라 여러가지의 가치중에 하나를 선택해야 하는 &lt;strong&gt;결정&lt;/strong&gt;과 관련된 질문을 하는것이 더 질좋은 데이터를 얻을 수 있다.&lt;/p&gt;

&lt;hr /&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;참고자료&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
  &lt;li&gt;The Personal MBA 10th Anniversary Edition by Josh Kaufman&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;</content><author><name>Yongho</name></author><summary type="html">경제적 가치 고객이 우리에게 구매를 하는 매순간은 고객들은 그 시점에 그 돈으로 그들이 살 수 있는 다른 것보다 우리가 제공하는 것을 더 가치있다고 결정하는 것을 의미한다. 제품/서비스를 향상시키고 개발하면서 제일 중요한 것 중에 하나는 우리의 잠재고객들이 그들의 지갑에 있는 돈의 구매력보다 다른 어떤 것을 더 가치있게 생각하는지를 파악하는 일이다.</summary></entry><entry><title type="html">성장을 위한 지식 #8 - 인플레이션과 금리 그리고 채권</title><link href="http://localhost:4000/blog/2021/03/19/KG-8-%EC%9D%B8%ED%94%8C%EB%A0%88%EC%9D%B4%EC%85%98%EA%B3%BC-%EA%B8%88%EB%A6%AC-%EA%B7%B8%EB%A6%AC%EA%B3%A0-%EC%B1%84%EA%B6%8C.html" rel="alternate" type="text/html" title="성장을 위한 지식 #8 - 인플레이션과 금리 그리고 채권" /><published>2021-03-19T08:49:00+09:00</published><updated>2021-03-19T08:49:00+09:00</updated><id>http://localhost:4000/blog/2021/03/19/KG#8-%EC%9D%B8%ED%94%8C%EB%A0%88%EC%9D%B4%EC%85%98%EA%B3%BC-%EA%B8%88%EB%A6%AC-%EA%B7%B8%EB%A6%AC%EA%B3%A0-%EC%B1%84%EA%B6%8C</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/blog/2021/03/19/KG-8-%EC%9D%B8%ED%94%8C%EB%A0%88%EC%9D%B4%EC%85%98%EA%B3%BC-%EA%B8%88%EB%A6%AC-%EA%B7%B8%EB%A6%AC%EA%B3%A0-%EC%B1%84%EA%B6%8C.html">&lt;h2 id=&quot;인플레이션과-금리와-채권에-대한-이해&quot;&gt;인플레이션과 금리와 채권에 대한 이해&lt;/h2&gt;
&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;채권에는 금리 위험이 존재 - 금리가 증가하면 채권가격은 떨어짐 (=채권 수익률은 증가).반대로 금리가 떨어지면 채권가격은 증가하고 채권수익률은 감소.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;금리는 인플레이션에 반응 - 경제안에 있는 여러 가격들이 증가하면 중앙은행은 과열된 경제를 식히기 위해 기준금리를 상승시킴.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;인플레이션은 채권의 액면가치를 갉아먹음. 만기가 긴 채권일 수록 이 효과는 더 크게 작용.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;이러한 관계로 이해 채권가격은 인플레이션과 금리의 전망에 상당히 민감하게 반응.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;정리하면, 채권은 금리와 상관관계가 있는데 금리는 인플레이션에 영향을 받아서 변하기 때문에 채권의 가격 (혹은 수익률)이 인플레이션 혹은 인플레이션 전망에 따라서 지속적으로 변하게 됨.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;채권투자의-위험도-평가방법&quot;&gt;채권투자의 위험도 평가방법&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;채권투자시에는 다음의 2가지 위험요인을 고려해야 한다.&lt;/p&gt;

&lt;ol&gt;
  &lt;li&gt;금리: 단기금리, 장기금리의 변화로 인해 채권 가격이 매수가격보다 떨어지게되는 위험&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;신용: 채권 발행자의 사정으로 약속한 이자와 원금을 받지 못하는 위험. 채권 발행자가 부도나거나 신용이 악화되는 확률이 크다면 채권 구매자는 이 위험을 상쇄시키기위해 더 높은 이자를 요구.&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;p&gt;미국 재무부가 발행하는 채권을 미국 재무부 채권 (U.S. Treasury bonds)라고 부른다. 만기에 따라서 &lt;code class=&quot;language-plaintext highlighter-rouge&quot;&gt;bill&lt;/code&gt;, &lt;code class=&quot;language-plaintext highlighter-rouge&quot;&gt;notes&lt;/code&gt;, &lt;code class=&quot;language-plaintext highlighter-rouge&quot;&gt;bonds&lt;/code&gt;로도 불리기도 한다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;일반적으로 투자자들은 미국 재무부 채권을 부도 위험이 없다고 믿는다. 즉 미 재무부 채권의 경우는 신용위험을 고려하지 않아도 된다. 앞으로의 설명은 미 재무부 채권을 대상으로 신용위험이 제거된 상태에서의 금리위험만 고려하여 채권의 거동을 설명할 것이다.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;채권-수익률과-가격-계산&quot;&gt;채권 수익률과 가격 계산&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;금리가 채권가격에 어떠한 영향을 주는지 이해하기 위해서는 채권 수익률에 대한 이해가 있어야 한다. 채권 수익률의 종류에는 여러가지가 있지만 그 중에서 우리는 만기까지의 수익률(Yield to Maturity, YTM)에 대해서 고려해보려고 한다. 채권의 YTM은 단순하게 채권의 미래의 모든 현금흐름을 현재의 채권가격 기준으로 계산할때 (기간에 상관없이 동일하게 적용되는) 할인율이다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;즉, 채권의 가격은 각각의 현금흐름의 현재가치의 합인데 여기서 현금흐름의 현재가치라는 것은 동일한 할인율을 이용하여 계산된다. 이때 여기서의 할인율이 수익률이 된다. 채권의 수익률이 높아지면 정의에 따라서 가격은 낮아지고 (할인율이 높아지므로) 반대로 채권의 수익률이 떨어지면 정의에 의해서 가격이 증가하게 된다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;예를들어 10년 만기에 액면 가격이 100만원 &amp;amp; 액면 이자율이 10%인 채권의 경우 구매했을때 얻을 수 있는 총 현금흐름의 합(원금제외)은 연간이자를 계속해서 동일한 수익률의 채권에 재투자한다고 가정할시에 10만원+10만원x(1.1)+10만원x(1.1)^2+…+10만원(1.1)^9 &amp;gt; 100만원 이 된다. 설명을 쉽게하기 위해 복리개념은 생략하고 이 등비수열의 합을 단순히 100만원이라고 생각해보자. 한달이 지나서 은행의 예금이자가 5%로 떨어지게 되면 이 채권을 100만원 주고 산 사람이 채권을 팔아 목돈을 확보하고 싶을때 채권을 100만원이 아니라 200만원 언저리에 팔 수 있게 된다. 왜냐하면 은행예금에 200만원 넣었을때의 10년간의 총 현금흐름이 100만원 이기 때문에 200만원보다 낮은 가격에 채권을 산다면 현금흐름의 합이 예금보다 채권이 더 높아 구매자에게 더 이익이기 때문이다. 반대상황에 금리가 올라가서 예금이자가 20%로 높아지게 되는 경우에 동일한 논리로 채권의 가격은 50만원(향후 10년간 은행 예금이자 20%로 현금흐름 100만원을 만들 수 있는 원금)보다 낮아져야 시장에서 거래가 이루어질 수 있다.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;채권의-상대적인-수익률&quot;&gt;채권의 상대적인 수익률&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;채권이 몇년짜리인지가 수익률에 상당히 큰 영향을 준다. 이것을 이해하기 위해서는 먼저 수익률 곡선(yield curve)이 무엇인지 이해해야 한다. 수익률 곡선은 특정 채권 그룹의(예를들어, 다른 만기를 가지는 미국 재무부 채권들의 묶음. 10년, 20년, 30년등)YTM을 나타낸다. (x축은 만기 기간 y축은 YTM)&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;대부분의 금리 환경에서 만기까지의 기간이 길수록 수익률은 높아진다(30년 만기 채권이 10년만기 채권보다 수익률이 높음). 왜냐하면 현금흐름이 생기는 시점까지의 기간이 길어질수록 그 기간안에 금리가 높아질 가능성이 커지기 때문이다.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;인플레이션-기대가-투자자의-수익률-요구사항을-결정한다&quot;&gt;인플레이션 기대가 투자자의 수익률 요구사항을 결정한다&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;인플레이션이 채권의 가장 나쁜 적이다. 인플레이션은 채권으로 생기는 미래의 현금흐름의 구매력을 잠식한다. 간단하게 말해서 현재의 인플레이션이 높고 미래의 예측 인플레이션도 높다면 수익률 곡선이 전체적으로 높아지게 된다. 왜냐하면 투자자들이 인플레이션 위험을 상쇄시키기 위해 더 높은 수익률의 채권을 원하기 떄문이다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;재무부 인플레이션-방어 증권 (Treasury inflation-protected securities ,TIPS)을 사는것이 미국 재무부가 보증하는 특정 수익을 얻으면서도 인플레이션 위험을 제거할 수 있는 간단하면서도 효과적인 고정수입 투자의 하나의 방법이다. 따라서, 이 증권이 어떻게 동작하는지 이해하는 것은 충분히 가치가 있고 이 이해를 우리의 투자 포트폴리오에 반영할 수도 있다.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;단기와-장기-금리-그리고-인플레이션-기대&quot;&gt;단기와 장기 금리 그리고 인플레이션 기대&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;인플레이션과 미래의 기대 인플레이션은 단기금리와 장기금리간의 역동적인 변화의 함수로 표현할 수 있다. 세계적으로 단기금리는 각 나라의 중앙은행을 통해 결정된다. 미국의 경우 연방준비위원회(Federal Reserve’s Federal Open Market Committee, FOMC, 이하 연준)가 연방 자금 금리를 결정한다. 역사적으로봤을때 다른 달러와 관련된 단기 금리들(LIBOR, LIBID)등은 이 연방 자금 금리와 상당히 높은 상관관계를 가진다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;연준은 2가지 존립목적인 경제성장 촉진과 가격 안정화를 위해 연방 자금 금리를 관리한다. 연준에게 이것은 쉬운 일이 아니다. 언제나 연방 자금 금리의 적절한 수치에 대한 논쟁이 존재하고 시장은 연준이 얼마나 잘하고 있는지에 대한 자기들만의 의견을 갖고있다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;중앙은행은 장기금리를 통제하지 않는다. 공급과 수요의 시장의 힘을 통해 장기 채권의 평형 가격이 결정되고 이것을 통해 장기금리가 결정되게 된다. 만약 채권시장이 연준이 금리를 너무 낮게 설정했다고 판단하고 미래의 인플레이션이 증가할 것이라고 기대한다면 장기금리는 단기금리에 비교해서 상대적으로 증가하게 된다. 이를 통해 수익률 곡선은 더 가파르게 된다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;반대로 연준이 금리를 너무 높게 설정해놨다고 시장이 판단한다면 반대상황이 발생한다. 장기금리는 단기금리에 비해 상대적으로 낮아진다. 수익률 곡선은 평평해진다.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;채권의-현금흐름-시기와-금리&quot;&gt;채권의 현금흐름 시기와 금리&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;채권의 현금흐름의 시기는 중요하다. 이것은 채권의 만기와 관련이 있다. 시장 참여자들이 미래의 인플레이션이 증가할 것이라고 생각한다면 금리도 오르고 채권의 수익률도 오른다. 왜냐하면 물건과 서비스의 가격이 높아지면 동일한 화폐의 구매력 저하를 상쇄시키기 위하여 더 높은 이자와 수익이 필요하기 때문이다. 따라서 가장 긴 현금흐름을 가지는 채권의 경우 (만기가 제일 긴)에 수익률은 가장 많이 오르고 가격은 가장 많이 떨어지게 된다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;현재가치가 어떻게 계산되는지를 생각해본다면 이러한 인과관계가 직관적으로 와닿아야 한다. 미래의 현금흐름에 대한 할인율이 변경되는 경우 현금을 더 나중에 받게될수록 그 현금의 현재가치가 더 많이 변하게 된다. 채권시장은 금리변화에 대한 가격변화를 측정하는 수치가 있는데 이것을 듀레이션(&lt;code class=&quot;language-plaintext highlighter-rouge&quot;&gt;duration&lt;/code&gt;)이라고 한다.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;핵심내용&quot;&gt;핵심내용&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;금리와 채권 수익률(채권가격) 그리고 인플레이션 기대는 서로 관련된다. 국가의 중앙은행이 통제하는 단기 금리의 움직임은 미래의 인플레이션 예측에 따라서 다른 만기를 가지는 각각의 다른 채권들에 다른 영향을 준다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;예를들어 장기금리에 영향을 주지 못하는 단기금리의 변화는 만기가 긴 채권의 가격과 수익률에 거의 영향을 미치지 않는다. 그러나 장기금리에 영향을 주는 단기금리의 변화는 장기 채권의 가격과 수익률에 영향을 준다. 간단히 말해 단기금리의 변화는 장기 채권보다는 단기 채권에 영향을 주고 장기금리의 변화는 장기채권에 영향을 주고 단기 채권에 영향을 주지는 않는다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;금리의 변화가 어떤 채권과 수익률에 영향을 줄지에 대해 이해를 하는 핵심은 수익률 커브에서 채권이 어디에 있는지를 인식하고 장기와 단기금리간의 역동적인 변화를 이해하는 것이다.&lt;/p&gt;

&lt;hr /&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;참고자료&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://www.investopedia.com/articles/bonds/09/bond-market-interest-rates.asp&quot;&gt;Understanding Interest Rates, Inflations, and Bonds&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;</content><author><name>Yongho</name></author><summary type="html">인플레이션과 금리와 채권에 대한 이해 채권에는 금리 위험이 존재 - 금리가 증가하면 채권가격은 떨어짐 (=채권 수익률은 증가).반대로 금리가 떨어지면 채권가격은 증가하고 채권수익률은 감소. 금리는 인플레이션에 반응 - 경제안에 있는 여러 가격들이 증가하면 중앙은행은 과열된 경제를 식히기 위해 기준금리를 상승시킴. 인플레이션은 채권의 액면가치를 갉아먹음. 만기가 긴 채권일 수록 이 효과는 더 크게 작용. 이러한 관계로 이해 채권가격은 인플레이션과 금리의 전망에 상당히 민감하게 반응.</summary></entry><entry><title type="html">성장을 위한 지식 #7 - 비트코인과 암호화폐</title><link href="http://localhost:4000/blog/2021/03/17/KG-7-%EB%B9%84%ED%8A%B8%EC%BD%94%EC%9D%B8%EA%B3%BC-%EC%95%94%ED%98%B8%ED%99%94%ED%8F%90-1.html" rel="alternate" type="text/html" title="성장을 위한 지식 #7 - 비트코인과 암호화폐" /><published>2021-03-17T16:00:00+09:00</published><updated>2021-03-17T16:00:00+09:00</updated><id>http://localhost:4000/blog/2021/03/17/KG#7-%EB%B9%84%ED%8A%B8%EC%BD%94%EC%9D%B8%EA%B3%BC-%EC%95%94%ED%98%B8%ED%99%94%ED%8F%90-%231</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/blog/2021/03/17/KG-7-%EB%B9%84%ED%8A%B8%EC%BD%94%EC%9D%B8%EA%B3%BC-%EC%95%94%ED%98%B8%ED%99%94%ED%8F%90-1.html">&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;참고: &lt;a href=&quot;https://www.bridgewater.com/research-and-insights/our-thoughts-on-bitcoin&quot;&gt;레이달리오와 브릿지워터의 비트코인에 대한 관점&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;h3 id=&quot;비트코인의-최근의-상승은-비트코인이-재산과-부의-저장공간으로-사용할-될-수-있을지에-대한-논의를-다시-불붙이고-있다&quot;&gt;비트코인의 최근의 상승은 비트코인이 재산과 부의 저장공간으로 사용할 될 수 있을지에 대한 논의를 다시 불붙이고 있다&lt;/h3&gt;
&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;비트코인은 2020년에만 약 4배가 상승&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;현재 비트코인은 전체 암호화폐 시장중에 약 80%의 점유율을 가짐.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;2017년 초반의 상승기때는 다른 코인들이(리플, 이더리움) 주도적으로 상승을 견인했으나 2020년부터 지금까지의 상승에서는 비트코인이 상승을 주도함.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;비트코인의 &lt;strong&gt;디지털 금&lt;/strong&gt;(포트폴리오의 인플레이션 헷지역할 및 경제적 가치를 보관할 수 있는 대체재)이 될 수 있는 잠재성이 최근의 상승을 주도함.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h3 id=&quot;각국의-중앙은행들이-공격적으로-돈을-찍어내고-있는-와중에-정해진-공급량을-가진-비트코인이-더-매력적으로-되고-있다&quot;&gt;각국의 중앙은행들이 공격적으로 돈을 찍어내고 있는 와중에 정해진 공급량을 가진 비트코인이 더 매력적으로 되고 있다&lt;/h3&gt;

&lt;h3 id=&quot;금과-유사하게-비트코인은-상품과-서비스를-교환하는-매개체-용도로-사용하기에는-한계가-있다&quot;&gt;금과 유사하게 비트코인은 상품과 서비스를 교환하는 매개체 용도로 사용하기에는 한계가 있다.&lt;/h3&gt;

&lt;h3 id=&quot;그러나-금과-유사하게-비트코인의-안정적이고-제한된-공급량으로-인해-중앙은행의-돈찍어내기에-의한-가치의-하락에-영향을-받지-않는다&quot;&gt;그러나 금과 유사하게 비트코인의 안정적이고 제한된 공급량으로 인해 중앙은행의 돈찍어내기에 의한 가치의 하락에 영향을 받지 않는다.&lt;/h3&gt;
&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;비트코인의 총 공급양은 2천백만개&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;비트코인의 발행 속도(채굴속도)는 몇 년마다 반으로 감소&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;금의 연간 현재 총 공급량 대비 공급량의 증가 비율은 약 1.6%인 반면 비트코인은 2010년 초반에 3.5%였다가 2020년에는 약 0.3%로 감소&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h3 id=&quot;비트코인은-지난-몇-년간-금이-그랬던것처럼-몇몇의-투자자들에게는-꽤-매력적으로-보일-수-있다-금이나-비트코인-모두-명시된-비율로-수익률을-제공하지-않지만-다른-자산의-수익률이-붕괴되는-와중에-이-사실은-중요하지-않다&quot;&gt;비트코인은 지난 몇 년간 금이 그랬던것처럼 몇몇의 투자자들에게는 꽤 매력적으로 보일 수 있다. 금이나 비트코인 모두 명시된 비율로 수익률을 제공하지 않지만 다른 자산의 수익률이 붕괴되는 와중에 이 사실은 중요하지 않다.&lt;/h3&gt;
&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;금은 스태그플레이션 상황(충분히 일어날 수 있고 어느정도는 준비가 되어 있어야 하는상황)에서 가장 좋은 자산이다.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h3 id=&quot;비트코인은-전-세계적으로-접근-가능하고-쉽게-소유-가능하다---부와-재산의-저장공간에-필요한-유용한-특성들&quot;&gt;비트코인은 전 세계적으로 접근 가능하고 쉽게 소유 가능하다 - 부와 재산의 저장공간에 필요한 유용한 특성들.&lt;/h3&gt;
&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;단순한 희소성만으로는 가치의 저장공간으로 사용되기에 부족하다. (비트코인이외 및 다른 주류 암호화폐 이외의 다른 코인들이 현재 상승에 주도적인 역할을 하지 못하는 부분적인 이유)&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;비트코인은 상대적으로 더 긴 역사를 갖고있고 규모가 더 크며 더 많은 사람들이 인식하고 수용하고 있다는 점이 비트코인에게 더 명백한 이점을 제공한다.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;달러에 고정된 &lt;code class=&quot;language-plaintext highlighter-rouge&quot;&gt;stablecoins&lt;/code&gt;과 &lt;code class=&quot;language-plaintext highlighter-rouge&quot;&gt;담보부 암화화폐 토큰&lt;/code&gt;에 대한 사용이 증가하고 있지만 이들은 달러에 고정되어 있기 때문에 부의 저장공간의 대체재로 사용될 수는 없다. 이들은 디지털 금이라 불릴 수 없고 디지털 달러와 유사하다.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h3 id=&quot;시간이-흘러도-구매력을-유지할-수-있는-것을-넘어서-좋은-부와-재산의-저장공간이-되려면-쉽게-교환가능하고-접근가능해야-한다-현재와-미래-모두-기존의-부의-저장공간으로-사용되었던-금-부동산-예술품들과-비교해보았을때-비트코인은-특히-개인-보유자들-관점에서-훨씬-더-쉽게-교환가능하다-비트코인의-디지털-특성을-고려해본다면-비트코인이-물리적인-현금보다도-더-휴대성이-간편한-가장-휴대성-높은-부의-저장소일-수도-있다&quot;&gt;시간이 흘러도 구매력을 유지할 수 있는 것을 넘어서 좋은 부와 재산의 저장공간이 되려면 쉽게 교환가능하고 접근가능해야 한다 (현재와 미래 모두). 기존의 부의 저장공간으로 사용되었던 금, 부동산, 예술품들과 비교해보았을때 비트코인은 특히 개인 보유자들 관점에서 훨씬 더 쉽게 교환가능하다. 비트코인의 디지털 특성을 고려해본다면 비트코인이 물리적인 현금보다도 더 휴대성이 간편한 가장 휴대성 높은 부의 저장소일 수도 있다.&lt;/h3&gt;
&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;현재 80개 이상의 나라에서 비트코인을 그 나라의 화폐로 교환가능한 ATM이 존재한다.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;</content><author><name>Yongho</name></author><summary type="html">참고: 레이달리오와 브릿지워터의 비트코인에 대한 관점</summary></entry><entry><title type="html">성장을 위한 지식 #6 - 12가지의 비즈니스 형태</title><link href="http://localhost:4000/blog/2021/03/14/KG-6-12%EA%B0%80%EC%A7%80-%EB%B9%84%EC%A6%88%EB%8B%88%EC%8A%A4-%ED%98%95%ED%83%9C.html" rel="alternate" type="text/html" title="성장을 위한 지식 #6 - 12가지의 비즈니스 형태" /><published>2021-03-14T19:00:00+09:00</published><updated>2021-03-14T19:00:00+09:00</updated><id>http://localhost:4000/blog/2021/03/14/KG#6-12%EA%B0%80%EC%A7%80-%EB%B9%84%EC%A6%88%EB%8B%88%EC%8A%A4-%ED%98%95%ED%83%9C</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/blog/2021/03/14/KG-6-12%EA%B0%80%EC%A7%80-%EB%B9%84%EC%A6%88%EB%8B%88%EC%8A%A4-%ED%98%95%ED%83%9C.html">&lt;h2 id=&quot;business--startup&quot;&gt;Business &amp;amp; Startup&lt;/h2&gt;
&lt;h3 id=&quot;12가지-일반적인-비즈니스-형태&quot;&gt;12가지 일반적인 비즈니스 형태&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;우리들의 사업이 성공하기 위해서는 사람들에게 가치를 주어야 하고 이것은 사람들이 돈을 지불할 수 있도록 어떠한 형태를 갖고 있어야 한다. 다음은 12가지의 일반적인 가치의 형태와 이것들에 단순화된 개념이다.&lt;/p&gt;

&lt;ol&gt;
  &lt;li&gt;제품: 유형의 물건 (물리적일 수도 디지털 형태일 수도 있음)을 만들어서 파는것. 만드는 비용보다 더 높은 가격에 판매. (마이크로소프트, 삼성전자, 애플, 테슬라)&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;서비스: 어떠한 도움이나 지원을 제공하고 이로 인해 발생한 이익에 대하여 사용료를 받는 것. (베인앤컴퍼니, 김앤장)&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;공유자원: 많은 사람들에게 사용될 수 있는 것을 만들고 이것에 이용/접근할 수 있는 권한을 파는 것. (헬스장, CGV, 디즈니랜드, 에버랜드)&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;구독: 지속적으로 발생할 수 있는 어떠한 혜택을 제공하고 이것에 대해 반복적인 사용료를 받는 것. (핸드폰요금, 블룸버그 디지털 구독)&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;재판매: 도매상에게 물건을 사서 이것보다 좀 더 비싼가격에 소매상들에게 물것을 팔아 그 차익을 남기는 것. (중간상인)&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;임대: 자산을 구매하고 이 자산을 특정 기간동안에 사용할 수 있도록 하고 이에 대한 사용료를 받는 것. (건물임대인)&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;에이전시: 본인이 소유하지 않은 제3자의 자산이나 서비스를 대신 판매해주고 판매가격의 퍼센트로 이것에 대한 커미션을 받는 것. (앱스토어, 구글플레이, 아마존, 알리바바, 쿠팡)&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;사람들: 유사한 특성을 가지는 여러 사람들의 주의를 끌어서 그룹을 형성하고 이 그룹에 접근하고 싶은 다른 사업체들에게 광고형태로 접근할 수 있는 권한을 파는 것. (페이스북, 트위터, 카카오톡)&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;대출: 다른 데에서 돈을 빌려와서 이것보다 더 높은 이자로 또 다른 곳에 돈을 빌려줘서 이 차익을 얻는 것. (은행)&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;옵션: 정해진 기간동안에만 미리 합의한 거래 및 행동을 하게 할 수 있는 능력을 파는 것. (원유옵션거래)&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;보험: 특정한 사건이 일어나는 것에 대한 위험을 대신부담해주고 돈을 받는 것. (보험회사)&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;자본: 어떠한 사업체와 회사의 오너쉽을 구매하는 것. 매년 배당금 형태 혹은 회사매각시의 지분만큼의 이익을 얻는 것. (투자은행, M&amp;amp;A되는 스타트업/회사들)&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;hr /&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;참고자료&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
  &lt;li&gt;The Personal MBA 10th Anniversary Edition by Josh Kaufman&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;</content><author><name>Yongho</name></author><summary type="html">Business &amp;amp; Startup 12가지 일반적인 비즈니스 형태 우리들의 사업이 성공하기 위해서는 사람들에게 가치를 주어야 하고 이것은 사람들이 돈을 지불할 수 있도록 어떠한 형태를 갖고 있어야 한다. 다음은 12가지의 일반적인 가치의 형태와 이것들에 단순화된 개념이다.</summary></entry><entry><title type="html">성장을 위한 지식 #5 - 권위에 순응하는 심리학, 경쟁의 숨겨진 이익, 용병의 법칙</title><link href="http://localhost:4000/blog/2021/03/13/KG-5-%EA%B6%8C%EC%9C%84%EC%97%90-%EC%88%9C%EC%9D%91%ED%95%98%EB%8A%94-%EC%8B%AC%EB%A6%AC%ED%95%99-%EA%B2%BD%EC%9F%81%EC%9D%98-%EC%88%A8%EA%B2%A8%EC%A7%84-%EC%9D%B4%EC%9D%B5-%EC%9A%A9%EB%B3%91%EC%9D%98-%EB%B2%95%EC%B9%99.html" rel="alternate" type="text/html" title="성장을 위한 지식 #5 - 권위에 순응하는 심리학, 경쟁의 숨겨진 이익, 용병의 법칙" /><published>2021-03-13T16:20:00+09:00</published><updated>2021-03-13T16:20:00+09:00</updated><id>http://localhost:4000/blog/2021/03/13/KG#5-%EA%B6%8C%EC%9C%84%EC%97%90-%EC%88%9C%EC%9D%91%ED%95%98%EB%8A%94-%EC%8B%AC%EB%A6%AC%ED%95%99-%EA%B2%BD%EC%9F%81%EC%9D%98-%EC%88%A8%EA%B2%A8%EC%A7%84-%EC%9D%B4%EC%9D%B5-%EC%9A%A9%EB%B3%91%EC%9D%98-%EB%B2%95%EC%B9%99</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/blog/2021/03/13/KG-5-%EA%B6%8C%EC%9C%84%EC%97%90-%EC%88%9C%EC%9D%91%ED%95%98%EB%8A%94-%EC%8B%AC%EB%A6%AC%ED%95%99-%EA%B2%BD%EC%9F%81%EC%9D%98-%EC%88%A8%EA%B2%A8%EC%A7%84-%EC%9D%B4%EC%9D%B5-%EC%9A%A9%EB%B3%91%EC%9D%98-%EB%B2%95%EC%B9%99.html">&lt;h2 id=&quot;심리학&quot;&gt;심리학&lt;/h2&gt;

&lt;h3 id=&quot;직업-타이틀권위에-순응하는-경향&quot;&gt;직업 타이틀(권위)에 순응하는 경향&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;사람들은 권위 및 사회적으로 지위가 높은 타이틀을 가지는 사람들의 말에 순응하는 경향이 존재한다. 자기보다 사회적 서열이 높거나 높은 자리에 있는 사람들(선생님, 교수, 의사, 검사, 정치인, 대통령, 고위공무원 등)이 하는 말을 스스로 생각해서 합리적인지 분석하지 않고 있는 그대로 따르는 현상이다. 대부분의 경우에는 이들의 이야기는 더 객관적이고 정확하며 따르는게 이득이 되지만, 복잡한 문제가 얽혀있는 곳은 언제나 그런것처럼 모든 상황에서 이것이 옳은행동은 아니다. 몇 가지 상황에서 이들의 말이 옳다는 것을 경험하게 되면 우리들은 그 후부터는 추가적인 인지적인 노력을 하지 않고 모든 의사결정과 판단을 이들의 말에만 의존하여 내리게 된다. 그리고 드문 몇 가지 상황에서 이러한 행동은 우리에게 굉장히 좋지 않은 결과를 낳을 수도 있다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;이것을 보여주는 유명한 실험 중에 의사가 간호사에게 전화를 통해 특정 환자의 약의 처방을 지시하는 것이 있다. 의사는 이때 몇 가지 의료행위에서 하면 안되는 잘못을 침범하면서 (실험을 위해 의도된 상황) 약을 처방하게 되는데&lt;/p&gt;

&lt;ol&gt;
  &lt;li&gt;간호사가 전혀 알지 못하는 의사였고&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;의사가 직접 대면없이 전화로 약 처방을 지시하였고&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;안정성이 확보되지 않은 종류의 약이 었으며&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;해당 약의 양이 하루 투여허가량의 2배 정도 되는 수준이었다&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;p&gt;숙련되고 전문성이 있는 간호사들도 실험에 많이 포함되었었는데 거의 대부분이 의사의 명령대로 약을 처방하게 된다 (당연히 실제로 간호사가 약을 처방하려고 할때 병원에 숨어서 지켜보던 실험 관계자가 제지하고 상황을 설명해준다). 의료행위는 전문성이 높은 의사와 간호사의 상호적인 소통과 관계를 통해 더 정확하고 덜 위험한 방식으로 행해질수 있는데 이러한 심리학적인 영향으로 인해 실질적으로는 간호사의 역할이 거의 제대로 작동하지 않는 것으로 볼 수 있다. 미국에서는 약을 잘못 처방하는 비율이 약 12%&lt;sup id=&quot;fnref:1&quot; role=&quot;doc-noteref&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#fn:1&quot; class=&quot;footnote&quot;&gt;1&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;가 되는데 이 비율은 우리가 일주일동안 병원에 머물면서 약을 처방받을시에 그 중 하루는 잘못된 약을 처방받을 수 있는 확률이다.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;비즈니스와-스타트업&quot;&gt;비즈니스와 스타트업&lt;/h2&gt;

&lt;h3 id=&quot;경쟁의-숨겨진-이익&quot;&gt;경쟁의 숨겨진 이익&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;일반적인 인식과는 다르게 경쟁이 없는 시장과 경쟁이 있는 시장 중에 경쟁이 있는 시장에서 사업을 시작하는게 더 좋은 결과를 만들수 있다. 일단 경쟁이 있다는 것은 해당 시장이 존재한다는 반증이기 때문에 가장 큰 비즈니스의 문제(=구메자가 존재하지 않는 시장)가 해결되기 때문이다. 또한 이러한 시장안에서 이미 존재하는 서비스/제품을 직접 구매하고 사용해보면서 기존 경쟁자들이 어떠한 가치를 제공하는지 그리고 어떻게 고객들을 대우하는지등을 직접 경험해볼수도 있고 이들이 제공하지 못하는 고객들의 니즈를 파악할 수 있다. 이것을 본인의 서비스와 제품에 반영하여 고객들에게 더 높은 가치를 제공한다면 기존 시장의 경쟁자들과 차별화하면서 어느 정도의 시장 점유율을 획득할 수도 있을 것이다.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;용병mercenary-법칙&quot;&gt;용병(Mercenary) 법칙&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;단순히 사업을 하는 목적이 돈만 되어서는 안된다. 그 이유는 어떤 사업이든 우리가 생각하는 것 보다 더 많은 노력과 에너지가 들어가기 때문이다. 행동의 동기가 오로지 돈이라면 많은 노력과 에너지를 들이기전에 포기할 가능성이 높아진다(돈에 엄청나게 동기부여가 되는 사람은 제외). 따라서 여러가지 시장 중에서 나의 흥미와 다른 가치가 같이 느껴지는 곳을 선택하는 것이 사업의 잘될 가능성을 높여줄 수 있다. 겉으로 봤을때는 따분하고 지루해보이는 사업이라고 후보에서 제외하고 그냥 무시하면 안된다. 그 사업안에 내가 충분히 흥미롭게 느끼고 가치가 있다고 생각된다면 그것을 최대화하여 사업화를 하다보면 예기치 못한 금광을 발견할 수도 있다.&lt;/p&gt;

&lt;!-- ## 경제 --&gt;

&lt;hr /&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;참고자료&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
  &lt;li&gt;Influence by Robert B. Cialdini&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;The Personal MBA 10th Anniversary Edition by Josh Kaufman&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;hr /&gt;

&lt;div class=&quot;footnotes&quot; role=&quot;doc-endnotes&quot;&gt;
  &lt;ol&gt;
    &lt;li id=&quot;fn:1&quot; role=&quot;doc-endnote&quot;&gt;
      &lt;p&gt;Influence by Robert B. Cialdini에 나온 내용. 
과거(1984년)에 쓰여진 책이라 현재는 이 비율이 바뀌었을 가능성이 있습니다. &lt;a href=&quot;#fnref:1&quot; class=&quot;reversefootnote&quot; role=&quot;doc-backlink&quot;&gt;&amp;#8617;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
    &lt;/li&gt;
  &lt;/ol&gt;
&lt;/div&gt;</content><author><name>Yongho</name></author><summary type="html">심리학</summary></entry></feed>