<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?><feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom" ><generator uri="https://jekyllrb.com/" version="3.9.3">Jekyll</generator><link href="http://localhost:4000/blog/feed.xml" rel="self" type="application/atom+xml" /><link href="http://localhost:4000/blog/" rel="alternate" type="text/html" /><updated>2024-01-07T17:13:36+09:00</updated><id>http://localhost:4000/blog/feed.xml</id><title type="html">Knowledge for Growth</title><subtitle>부트스트래핑 1인 스타트업</subtitle><entry><title type="html">2024년 1월7일 (일)</title><link href="http://localhost:4000/blog/2024/01/07/diary.html" rel="alternate" type="text/html" title="2024년 1월7일 (일)" /><published>2024-01-07T19:00:00+09:00</published><updated>2024-01-07T19:00:00+09:00</updated><id>http://localhost:4000/blog/2024/01/07/diary</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/blog/2024/01/07/diary.html">&lt;h2 id=&quot;1월-7일-일&quot;&gt;1월 7일 (일)&lt;/h2&gt;
&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;기억하라, 만약 당신이 그 본질이 노예적인 것을 자유라고 생각하고, 당신 것이 아닌것을 당신 것이라고 생각하면, 당신은 족쇄가 채워지고 비참해질 것이다. 신과 타인을 모두 비난할 것이다. 하지만, 당신이 당신이 가진것만을 당신것이라고 생각하고, 다른 사람이 소유하고 있는 것을 진정 당신것이 아니라고 생각한다면, 아무도 당신을 강제하거나 멈출 수 없을 것이다. 당신은 누구도 비난하거나 비판하지 않을 것이다. 당신의 의지에 반하는 것을 하지 않을 것이다. 적도 없을 것이고 누구도 당신에게 해를 끼치지 못할 것이다. 왜냐하면 어떤 해악도 당신에게 영향을 줄 수 없으니.&lt;br /&gt;
에픽테투스&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;h3 id=&quot;독서오디오블팟캐스트-정리&quot;&gt;독서/오디오블/팟캐스트 정리&lt;/h3&gt;
&lt;h4 id=&quot;나심탈렙---블랙스완&quot;&gt;나심탈렙 - 블랙스완&lt;/h4&gt;
&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;결정을 내리기 위해 필요한 수단은 결정으로 인해 발생하는 여러 결과의 기대값이 아니라 여러 결과가 가질 수 있는 범위를 반영해야 한다.&lt;/p&gt;
  &lt;ul&gt;
    &lt;li&gt;확률적 사고: 인생에서 일어나는 대부분의 일들은 개별 확률을 통해 확률적으로 발생한다는 것을 항상 상기해야 한다.&lt;/li&gt;
    &lt;li&gt;푸앵카레: 푸앵카레가 가우스의 정규분포곡선을 쓰지 않으려고 하는 이유는 미래를 예측할 수 없다는 것을 알기 때문이다. 어떠한 완벽한 모델과 무한한 데이터로도 미래를 예측할 수는 없다. 푸앵카레는 이를 카오스 이론과 삼체 운동을 통해 보여주려고 했다. 푸앵카레는 자연과 세상 그 자체가 너무나도 복잡한 복잡계이기 때문에 입력과 출려간의 관계를 파악하는 것 자체가 불가능하다고 생각했다.&lt;/li&gt;
    &lt;li&gt;하이에크: 하이에크는 물리학에서 사용하는 방법론을 경제학에서 사용하는 것을 터무니 없는 것이라고 생각했다. 사람이 관여되는 모든 일들에서 미래를 예측할 수 없다. 왜냐하면 사람의 행동을 예측할 수 없기 때문이다. 사람은 그 자체로 불확실하다. 심지어 본인 스스로도 1분 뒤에 자기가 어떤 생각을 하게 될지 알 수는 없다.&lt;/li&gt;
    &lt;li&gt;에코의 반서재: 지식이 불완전하다는 것을 기억해야 한다. 읽은 책보다 읽지 않은 책이 더 중요 하다. 내가 알고 있는 것보다 내가 모르는 것들에 대한 고려가 되어야 한다. 지식을 통해서 무엇인가를 예측하고 스토리텔링하고 인과관계를 만들려고 하는 인간의 본성을 유의해야 한다. 특히, 미래를 예측하는 것이 불가능하다는 것을 명확하게 깨닫고 있어야 한다.&lt;/li&gt;
    &lt;li&gt;칠면조 문제: 과거 데이터로 미래를 절대 예측할 수 없다. 귀납적 인 추론은 인지적으로 세심하게 다뤄야 한다. 1000일까지는 매일매일 먹이를 주는 똑같은 손이 1001일째 추수감사절이 되느날 칠면조의 목을 조를 수도 있다. 세상을 살아가면서 칠면조가 되면 안된다. 이 부분을 제일 경계해야 한다.&lt;/li&gt;
  &lt;/ul&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;h3 id=&quot;느낌과-생각&quot;&gt;느낌과 생각&lt;/h3&gt;
&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;요즈음 혼자서 보내는 시간이 별로 없다는 생각이 든다. 그래서인지 나의 삶을 돌아보고 미래를 계획하는 것등의 일들을 제대로 못하고 있는 것 같다. 다른 사람들과 같이 시간을 보내는 것이 행복하고 좋지만, 최소한의 혼자서 보내는 시간은 중요한 것 같다. 오늘은 오랜만에 혼자서 시간을 보내는 날.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;명상, 운동, 식단, 독서, 학습, 글쓰기 등의 중요성. 이것들을 평생의 습관이 될 수 있도록 환경을 구축해야 한다.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;</content><author><name>Sony</name></author><category term="일기" /><category term="2024년 1월7일 (일)" /><summary type="html">1월 7일 (일) 기억하라, 만약 당신이 그 본질이 노예적인 것을 자유라고 생각하고, 당신 것이 아닌것을 당신 것이라고 생각하면, 당신은 족쇄가 채워지고 비참해질 것이다. 신과 타인을 모두 비난할 것이다. 하지만, 당신이 당신이 가진것만을 당신것이라고 생각하고, 다른 사람이 소유하고 있는 것을 진정 당신것이 아니라고 생각한다면, 아무도 당신을 강제하거나 멈출 수 없을 것이다. 당신은 누구도 비난하거나 비판하지 않을 것이다. 당신의 의지에 반하는 것을 하지 않을 것이다. 적도 없을 것이고 누구도 당신에게 해를 끼치지 못할 것이다. 왜냐하면 어떤 해악도 당신에게 영향을 줄 수 없으니. 에픽테투스</summary></entry><entry><title type="html">2024년 1월2일과 1월4일</title><link href="http://localhost:4000/blog/2024/01/02/1%EC%9B%94%EC%9D%98-%EC%9D%BC%EA%B8%B0.html" rel="alternate" type="text/html" title="2024년 1월2일과 1월4일" /><published>2024-01-02T19:00:00+09:00</published><updated>2024-01-02T19:00:00+09:00</updated><id>http://localhost:4000/blog/2024/01/02/1%EC%9B%94%EC%9D%98-%EC%9D%BC%EA%B8%B0</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/blog/2024/01/02/1%EC%9B%94%EC%9D%98-%EC%9D%BC%EA%B8%B0.html">&lt;h2 id=&quot;1월-2일-화&quot;&gt;1월 2일 (화)&lt;/h2&gt;
&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;나는 당신이 불행하다고 판단한다 왜냐하면 당신은 불행을 한번도 겪어보지 못했기 때문이다. 당신은 인생을 살면서 한명의 적도 만난적이 없다. 그렇기 때문에 아무도 당신이 얼만큼의 역량을 갖고 있는지 모른다. 심지어 당신조차도.&lt;br /&gt;
세네카&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;h3 id=&quot;독서오디오블팟캐스트-정리&quot;&gt;독서/오디오블/팟캐스트 정리&lt;/h3&gt;
&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;예전에 읽고 들었던 레이 달리오의 원칙을 다시 audiable로 듣는 중에 인상 깊은 내용들 몇 개만 정리.
    &lt;ol&gt;
      &lt;li&gt;인생을 게임이라고 생각한다. 이 게임에서 어려운 문제를 봉착하고 이 문제들을 하나씩 깰때마다 보석을 얻는다. 이 보석은 원칙이라는 형태로 얻어진다. 이 원칙을 이용하여 다음에는 더 어려운 난이도의 문제를 깨는데 도움을 받을 수 있다. 이렇게 순차적으로 어려운 문제를 깨고 그를 통해 점점 큰 보상을 갖게 되고 더 높은 수준의 원칙들을 얻을 수 있다. 게임에서 여러가지 감정을 느끼게 되는데 이것 또한 문제를 해결하기 위해 잘 이용해야 한다. 높은 난이도의 문제를 해결하려다 보면 안 좋은 느낌과 기분을 느끼게 되는데 기존에 얻은 원칙들과 감정을 이용해 문제를 해결하면 더 큰 만족감을 느낄 수 있다.&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;먼저 인생의 명확한 목표를 세워야 한다. 목표를 어떻게 이룰지는 중요하지 않다. 일단 모든 것은 배제하고 배타적으로 목표를 먼저 세운다. 목표는 일반적으로 2가지 극단 중간에 존재한다.한 극단은 얼만큼 세상과 인류에 기여할지 이고, 다른 한 극단은 얼만큼 인생에서 많은 것을 경험할지 이다.&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;당신이 하는 모든 일들이 불편하거나 고통스럽지 않다면 현실에 안주하고 있다는 것이다. 나를 더 넓히고 성장시키려면 불편하거나 고통을 느껴야 한다.&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;나라는 사람은 무엇인가를 할때 크게 관리자와 실행자로 나뉜다. 관리자는 나라는 실행자가 어떤 특성을 가지는지, 강점이 무엇이고 약점이 무엇인지 잘 파악하여 계획을 세우고 관리해야 한다. 실행자의 역량을 파악하지 못하고 현실적이지 않은 계획을 세우면 실행자는 이것을 소화하지 못하고 좌절에 빠진다.&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;나의 인생에서 성장을 개인의 진화라는 관점으로 볼 수 있다. 진화를 하기 위해서는 객관적으로 나를 볼 수 있어야 하며, 주위에 믿을만한 사람들로 부터 듣는 피드백을 오픈마인드로 받아들일 수 있어야 하며, 이것을 통해서 “세상의 진실”에 더 가깝게 가야 한다. 내가 남에게 안좋게 보일지를 두려워하는 것이 이러한 진화의 길을 방해하는 최고의 적이다.&lt;/li&gt;
    &lt;/ol&gt;
  &lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h3 id=&quot;느낌과-생각&quot;&gt;느낌과 생각&lt;/h3&gt;
&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;새로운 해가 되어도 예전만큼 새해라는 느낌이 느껴지지 않는다.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;최근에 느낀 것 중에 가장 큰 것은, 내가 대부분의 현재 순간을 가까운 혹은 먼 미래를 위한 도구라고 무의식적으로 생각하는 습관이 있다는 것이다. 지금 글을 쓰는 것은 미래의 내가 글을 많이 씀으로 인해 사고가 명확해지고 현명해지게 되면 만족스러울 것 같아서이고, 운동을 하는 것은 미래의 내가 건강해지고 몸이 좋아지기 위해서이고, 책을 읽는 것은 미래의 내가 세계를 더 깊고 넓게 사고할 수 있게 되기 위함이다. 이렇게 하면 결국 내가 진정으로 원하고 바라는 것은 “나에게 만족을 주는 어떠어떠한 상태의 미래의 나” 이기 때문에 현재를 대충, 빨리, 겉핡기 식으로 밖에 대하지 못하는 것 같다. 에크하르트 톨레의 책을 다시 읽으면서 현재의 중요성을 다시 한번 깨닫고 생각하게 되었다. 내가 경험하는 것은 언제나 현재이다. 현재를 미래의 행복하고 만족하기 위해 준비하는 시간으로만 보면 안된다. 현재는 내가 삶을 살아가는 유일한 시공간이기 때문에 현재를 삶의 목적 그 자체로 경험하는 것을 끊임없이 훈련해야 한다.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h2 id=&quot;1월-4일-목&quot;&gt;1월 4일 (목)&lt;/h2&gt;
&lt;h3 id=&quot;독서오디오블팟캐스트-정리-1&quot;&gt;독서/오디오블/팟캐스트 정리&lt;/h3&gt;
&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;쇼팬하우어의 행복론&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;인간의 운명은 크게 3가지에 의해 결정된다고 한다.
    &lt;ol&gt;
      &lt;li&gt;인간을 구성하는 것. 우리가 인격이라고 말하는 것들에 포함된 모든 것들. 이 안에는 정신, 사고방식, 세계관 등도 있겠다.&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;인간이 가진 것. 재산&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;인간이 남들에게 드러내 보이는 것. 지위와 명예&lt;/li&gt;
    &lt;/ol&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;인간의 행복은 2번쨰와 3번째 의해서 결정되는 것이 아니라 거의 대부분이 1에 의해서 결정된다.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;외부의 상황이나 조건은 인간을 기준으로 객관적인 것이고. 인간은 개개인 별로 주관성을 갖고 있다. 이 주관성에 인간의 외부에 있는 객관적인 것들이 영향을 주긴 하지만 본질적으로 주관적인 느낌과 생각을 결정하는 것은 인간의 내면에 있는 것들이다.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;따라서, 행복한 인생을 살려면 1번 인격이 제일 중요하다. 현대사회에 우리는 외적으로 더 자극적인 것 즐거운 것 쾌락적인 것을 추구하면서 행복을 찾으려고 하지만 이러한 것들로 인해 얻는 즐거움과 행복은 일시적이며 금방 사라지게 된다. 또한 외부세계에 있는 것은 내가 통제할 수 있는 것이 아니기 때문에 내가 원하는 것만 얻을 수 있는 것도 아니다. 궁극적으로 인격을 함양하는 것이 행복으로 갈 수 있는 유일한 길이라는 것이 쇼팬하우어의 생각인것 같다.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;명상을 통해 성취할 수 있는 궁극적인 목표와 굉장히 유사하다는 생각이 들었다. 명상을 계속해서 어떠한 경지를 지나게 되면 결국엔 외부에 어떤 일이 일어나든 내 의식안에 어떤 감정, 감각이 떠오르든 그것을 나라고 착각하거나 동일사하지 말고, 의식 속의 내용들을 초월하여 내면의 만족과 평화를 얻을 수 있다고 한다.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;쇼펜하우어는 책을 썼을때만 해도 명상의 내용을 간접적으로 얻을 수 있는 동양종교나 사상에 대해서 알지 못했을 것인데 스스로 행복에 대한 이러한 결론에 도달했다는 것이 상당히 놀랍다.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;</content><author><name>Sony</name></author><category term="일기" /><category term="2024년 1월" /><summary type="html">1월 2일 (화) 나는 당신이 불행하다고 판단한다 왜냐하면 당신은 불행을 한번도 겪어보지 못했기 때문이다. 당신은 인생을 살면서 한명의 적도 만난적이 없다. 그렇기 때문에 아무도 당신이 얼만큼의 역량을 갖고 있는지 모른다. 심지어 당신조차도. 세네카</summary></entry><entry><title type="html">2023년 연말 동유럽 여행</title><link href="http://localhost:4000/blog/2024/01/02/23%EB%85%84-%EC%97%B0%EB%A7%90-%EC%97%AC%ED%96%89.html" rel="alternate" type="text/html" title="2023년 연말 동유럽 여행" /><published>2024-01-02T06:00:00+09:00</published><updated>2024-01-02T06:00:00+09:00</updated><id>http://localhost:4000/blog/2024/01/02/23%EB%85%84-%EC%97%B0%EB%A7%90-%EC%97%AC%ED%96%89</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/blog/2024/01/02/23%EB%85%84-%EC%97%B0%EB%A7%90-%EC%97%AC%ED%96%89.html">&lt;h2 id=&quot;여행-개요&quot;&gt;여행 개요&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;3커플(2부부, 1커플)이 같이간 동유럽 여행. 단 둘이서 갔을때 보다 기억에 더 많이 남을 것 같다.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;일정&quot;&gt;일정&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;총 일정은 프라하 4박, 빈 2박, 잘츠부르크 2박, 빈 1박.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;프라하-일정&quot;&gt;프라하 일정&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;1일차 - 로컬 크리스마스 마켓 구경. 성 바츨로프 동상 근처. 저녁 콜레뇨 등 동유럽 음식. &lt;br /&gt;
2일차 - 코젤 맥주 투어. 저녁 lokal 동유럽 음식.  &lt;br /&gt;
3일차 - 체스키 크롬로프 투어. 점심 이탈리안 레스토랑. 저녁 프라하 힐튼 건너편 아시안 레스토랑.&lt;br /&gt;
4일차 - 프라하 미슐랭 점심. 크리스마스 하우스 파티 및 선물 랜덤 이벤트.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;빈-일정&quot;&gt;빈 일정&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;1일차 - 빈 시청 앞 크리스마스 마켓 및 스케이트. 저녁 한식포차.&lt;br /&gt;
2일차 - 하벨 시장. 나슈 마르크트 점심 햄버거. 벨베데르 궁전 상궁 미술품 관람. 저녁 워크인으로 겨우 찾아 들어간 빈 음식 레스트랑. 메뉴가 하나 안들어가서 미안해서 인지 담당 서버분이 디저트를 따로 주셨다.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;잘츠부르크-일정&quot;&gt;잘츠부르크 일정&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;1일차 - 미라벨 정원, 구시가지 거리, 수도원1 맥주, 수도원2 맥주.&lt;br /&gt;
2일차 - 인스브루크 당일. 노르트케테 정상. 점심 이탈리안 레스토랑.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;빈-일정-1&quot;&gt;빈 일정&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;1일차 - 립스 오브 빈. 마지막 밤을 정리하며 롤링 페이퍼. &lt;br /&gt;
2일차 - 빈 미술사 박물관 관람. 도나우 강. 귀국.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;나에-대해-알게-된-것&quot;&gt;나에 대해 알게 된 것&lt;/h2&gt;

&lt;h2 id=&quot;다른-사람들에-대해-알게-된-것&quot;&gt;다른 사람들에 대해 알게 된 것&lt;/h2&gt;

&lt;h2 id=&quot;여행이라는-것에-대해서&quot;&gt;여행이라는 것에 대해서&lt;/h2&gt;</content><author><name>Sony</name></author><category term="여행" /><category term="2023년 12월" /><summary type="html">여행 개요 3커플(2부부, 1커플)이 같이간 동유럽 여행. 단 둘이서 갔을때 보다 기억에 더 많이 남을 것 같다.</summary></entry><entry><title type="html">불안함과 욕구</title><link href="http://localhost:4000/blog/2023/12/19/%EC%9A%95%EA%B5%AC.html" rel="alternate" type="text/html" title="불안함과 욕구" /><published>2023-12-19T06:00:00+09:00</published><updated>2023-12-19T06:00:00+09:00</updated><id>http://localhost:4000/blog/2023/12/19/%EC%9A%95%EA%B5%AC</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/blog/2023/12/19/%EC%9A%95%EA%B5%AC.html">&lt;h2 id=&quot;불안함&quot;&gt;불안함&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;오늘 회사에서 나의 미래의 고용계약과 관련된 사항에 대한 불안감을 느꼈다. 나의 존재가 투자할 만한 가치가 있는지를 새로운 팀장님에게 보고해야 하는 상황이 생긴 것이다. 나와 같이 일하는 분이 나에게 이와 관련된 내용을 정리해 보라고 해서 정리를 하고 얘기를 나눴다. 이 내용을 통해 계약이 되고 안되고를 결정 된다기 보다는, 계약은 하지만 이를 좀 더 정식으로 만들기 위한 근거자료를 만드는 느낌이긴 했다. 아무튼 프리랜서로 있으며 이러한 상황을 최근 몇년간 많이 겪었고 이로 인해 고용 불안정성을 느끼는 것이 어떤 것인지 명확하게 알게 되었다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;내가 할 수 있는 부분에서는 나의 최선을 다하지만 그 밖에 내가 통제할 수 없는 부분에서의 결정과 영향은 마치 운명론자처럼 받아들이 겠다는 생각을 하니 마음은 한결 편해졌다.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;욕구&quot;&gt;욕구&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;저녁에 서울 집값을 구경하다가 문득 돈을 많이 벌고 싶은 욕구가 생겼다. 더 젊었을때는 이러한 욕구가 컸는데, 최근에는 돈 보다 중요한 것들을 깨닫게 되면서 경제적인 욕구는 많이 없어졌었는데, 문득 서울 아파트 집 값들 가격을 읽다보니 잊고 살았던 욕구가 깨어난 것 같았다. 정확하게는 돈을 많이 벌고 싶다는 욕구는 아니고, 서울의 현실 주택 가격에 대해서 명확하게 인지하게 되면서 이 사회에서 이러한 금액 정도는 어렵지 않게 감당할 수 있을 만큼의 가치가 있는 사람이 되고 싶다는 욕구가 더 큰것 같긴 하다.&lt;/p&gt;</content><author><name>Sony</name></author><category term="에세이" /><category term="2023년 12월" /><summary type="html">불안함 오늘 회사에서 나의 미래의 고용계약과 관련된 사항에 대한 불안감을 느꼈다. 나의 존재가 투자할 만한 가치가 있는지를 새로운 팀장님에게 보고해야 하는 상황이 생긴 것이다. 나와 같이 일하는 분이 나에게 이와 관련된 내용을 정리해 보라고 해서 정리를 하고 얘기를 나눴다. 이 내용을 통해 계약이 되고 안되고를 결정 된다기 보다는, 계약은 하지만 이를 좀 더 정식으로 만들기 위한 근거자료를 만드는 느낌이긴 했다. 아무튼 프리랜서로 있으며 이러한 상황을 최근 몇년간 많이 겪었고 이로 인해 고용 불안정성을 느끼는 것이 어떤 것인지 명확하게 알게 되었다.</summary></entry><entry><title type="html">2023년 첫 일기</title><link href="http://localhost:4000/blog/2023/12/16/2023%EB%85%84.html" rel="alternate" type="text/html" title="2023년 첫 일기" /><published>2023-12-16T17:00:00+09:00</published><updated>2023-12-16T17:00:00+09:00</updated><id>http://localhost:4000/blog/2023/12/16/2023%EB%85%84</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/blog/2023/12/16/2023%EB%85%84.html">&lt;h2 id=&quot;2023년과-글쓰기&quot;&gt;2023년과 글쓰기&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;작년에 호기롭게 다짐했던 글쓰기 습관 만들기 노력이 약 1년의 시간동안 멈춰 있었는데, 어제 우연히 친한 사람과의 대화에서 다시 한번 글쓰기의 중요성을 느끼게 되었다. 내 느낌과 생각을 글로 정리하는 것은 명확한 사고를 하고 자기관찰을 할 수 있다는 점에서 상당히 중요하다고 항상 생각하고는 있지만, 머리로 생각하는 것과는 별개로 행동으로 옮겨 글을 실제로 쓰는 것은 상당한 에너지가 필요한것 같다. 아무튼, 앞으로는 1주일에 1~2시간이라도 꾸준하게 글쓰기에 시간을 쏟을 계획이다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;2023년이 얼마 남지 않은 시점에, 나는 2023년 1년간 무엇을 하면서 살았고 어떤 것들이 기억에 남는지 정리하려고 한다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;첫번째, 돈을 벌기 위해, 나는 1년간 어떤 프로젝트에 포함되어 일을 했다. 아직 프로젝트는 한참 진행 중이고, 반년이 지나야 끝난다. 그리고 그때까지 내가 계속 있을지는 불확실하다. 이 프로젝트를 통해서 실질적인 내용들을 많이 배울 수 있었고, 좋은 사람들과 같이 시간을 보내고 얘기할 수 있었다. 혼자서 무엇인가를 하는것에 익숙해진 탓에 좋은 사람들과 대화하면서 일을 하는 것이 꽤 만족스럽고 즐겁다는 사실을 잊고 있었던 것인지, 아니면 과거에는 그 진정한 가치를 알아보지 못한 것인지는 아직 잘 모르겠다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;두번째, 사업을 하기 위해, 어떤 사이드 프로젝트를 진행했다. 결과적으로 올해 오픈하지는 못했다. 하지만, 이를 통해 많은 것을 배웠고 웹 시스템을 구축할때 어떤식으로 협업을 해야 할지를 알게 되었다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;세번째, 운동을 시작해서 꾸준히 하고 있다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;네번째, 영어 실력을 높이기 위해 원어민과의 영어회화 시간을 많이 가졌다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;다섯번째, 독서를 꾸준히 했다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;내년에는 갖고 싶은 습관을 2~3개 정도 확실히 만들고 싶다.
글쓰기, 영어, 학습하기. 이 3개를 하루에 1시간씩 꾸준히 할 수 있도록 노력하고 싶다.&lt;/p&gt;</content><author><name>Sony</name></author><category term="일기" /><category term="2023년 12월" /><summary type="html">2023년과 글쓰기 작년에 호기롭게 다짐했던 글쓰기 습관 만들기 노력이 약 1년의 시간동안 멈춰 있었는데, 어제 우연히 친한 사람과의 대화에서 다시 한번 글쓰기의 중요성을 느끼게 되었다. 내 느낌과 생각을 글로 정리하는 것은 명확한 사고를 하고 자기관찰을 할 수 있다는 점에서 상당히 중요하다고 항상 생각하고는 있지만, 머리로 생각하는 것과는 별개로 행동으로 옮겨 글을 실제로 쓰는 것은 상당한 에너지가 필요한것 같다. 아무튼, 앞으로는 1주일에 1~2시간이라도 꾸준하게 글쓰기에 시간을 쏟을 계획이다.</summary></entry><entry><title type="html">2022년 9월의 일기</title><link href="http://localhost:4000/blog/2022/09/02/9%EC%9B%94%EC%9D%98-%EC%9D%BC%EA%B8%B0.html" rel="alternate" type="text/html" title="2022년 9월의 일기" /><published>2022-09-02T06:00:00+09:00</published><updated>2022-09-02T06:00:00+09:00</updated><id>http://localhost:4000/blog/2022/09/02/9%EC%9B%94%EC%9D%98-%EC%9D%BC%EA%B8%B0</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/blog/2022/09/02/9%EC%9B%94%EC%9D%98-%EC%9D%BC%EA%B8%B0.html">&lt;h2 id=&quot;9월-3일-토&quot;&gt;9월 3일 (토)&lt;/h2&gt;
&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;눈깜짝할 사이에 8월 한달이 지나갔고. 어느정도 새로운 환경과 일에 적응이 되는 시점. 한달동안 제대로 되지 않았던 습관들을 검토하면서 다시 제대로 습관을 할 수 있도록 다짐한 날.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;기본적으로 모든 인간을 커다란 자기 멋대로 움직이는 코끼리, 그 코끼리 위에 코끼리를 조정하려고 노력하는 이성을 가진 존재 2가지로 이루어진다는 사실을 기억해야 한다.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;코끼리는 기본적으로 위선적이다. 본인의 객관화를 전혀 하지 못한다. 본인의 객관화는 본인의 생각과 말이 아니라 행동을 통해서만 해야 한다. 그런의미에서 내가 생각하는 방향으로 행동하도록 내 행동을 항상 면밀히 관찰해야 한다.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;인간은 유한한 존재이다. 따라서 이 짧은 인생에서 어떤 사람이든 유한한 개수의 것들만 가질 수 있고 유한한 것들만 경험할 수 있다. 이러한 사실을 받아들여 나에게 가장 중요한 3~5개가 무엇인지를 명확하게 정하고 나머지 가지 않는 것들에 후회나 미련을 갖지 말고 내가 정한 것들을 집중해서 살아가야 한다.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;누군가 덕분에 새로운 핸드폰으로 바꾼 날.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;DMC 맥도날드 - 월드컵 공원 - 신촌역 피슈마라홍탕 - 종로 스타벅스 R - 애오개 서브웨이&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;</content><author><name>Sony</name></author><category term="일기" /><category term="2022년 8월" /><summary type="html">9월 3일 (토) 눈깜짝할 사이에 8월 한달이 지나갔고. 어느정도 새로운 환경과 일에 적응이 되는 시점. 한달동안 제대로 되지 않았던 습관들을 검토하면서 다시 제대로 습관을 할 수 있도록 다짐한 날. 기본적으로 모든 인간을 커다란 자기 멋대로 움직이는 코끼리, 그 코끼리 위에 코끼리를 조정하려고 노력하는 이성을 가진 존재 2가지로 이루어진다는 사실을 기억해야 한다. 코끼리는 기본적으로 위선적이다. 본인의 객관화를 전혀 하지 못한다. 본인의 객관화는 본인의 생각과 말이 아니라 행동을 통해서만 해야 한다. 그런의미에서 내가 생각하는 방향으로 행동하도록 내 행동을 항상 면밀히 관찰해야 한다. 인간은 유한한 존재이다. 따라서 이 짧은 인생에서 어떤 사람이든 유한한 개수의 것들만 가질 수 있고 유한한 것들만 경험할 수 있다. 이러한 사실을 받아들여 나에게 가장 중요한 3~5개가 무엇인지를 명확하게 정하고 나머지 가지 않는 것들에 후회나 미련을 갖지 말고 내가 정한 것들을 집중해서 살아가야 한다. 누군가 덕분에 새로운 핸드폰으로 바꾼 날. DMC 맥도날드 - 월드컵 공원 - 신촌역 피슈마라홍탕 - 종로 스타벅스 R - 애오개 서브웨이</summary></entry><entry><title type="html">샘해리스가 말하는 명상</title><link href="http://localhost:4000/blog/2022/08/28/%EC%83%98%ED%95%B4%EB%A6%AC%EC%8A%A4-%EB%AA%85%EC%83%81%EC%9D%B4%EB%9E%80-%EB%AC%B4%EC%97%87%EC%9D%B8%EA%B0%80.html" rel="alternate" type="text/html" title="샘해리스가 말하는 명상" /><published>2022-08-28T00:00:00+09:00</published><updated>2022-08-28T00:00:00+09:00</updated><id>http://localhost:4000/blog/2022/08/28/%EC%83%98%ED%95%B4%EB%A6%AC%EC%8A%A4-%EB%AA%85%EC%83%81%EC%9D%B4%EB%9E%80-%EB%AC%B4%EC%97%87%EC%9D%B8%EA%B0%80</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/blog/2022/08/28/%EC%83%98%ED%95%B4%EB%A6%AC%EC%8A%A4-%EB%AA%85%EC%83%81%EC%9D%B4%EB%9E%80-%EB%AC%B4%EC%97%87%EC%9D%B8%EA%B0%80.html">&lt;h2 id=&quot;샘해리스가-말하는-명상&quot;&gt;샘해리스가 말하는 명상&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;There are many approaches to meditation. There are thousands upon thousands books on the topic
now hundreads of meditation app to help you practice. So how is waking up different? Well, for someone say that everything that is in waking up is here because I think it helps you understand the nature of your mind and experience greater freedom in your life. But waking up is not a conventional meditation app. Whatever your expectation were in downloading the app, its purpose is to radically transform your sense of what life is about.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;There are two main approaches to teaching meditation. You can try to modernize it and put it in conversation with 21st century science. Or you can present it in some tranditional way more or less as it has been taught for millenia in various school of buddism and indian spirituality. Apps that take first approach and present meditation as fully modern and secular practice which range from health benefit invariably dumb down the practice and divorce it from its actual purpose. The purpose of meditation is to truly wake up from the unhappy dream you call your life. Not merely lower your blood pressure in that dream. Conversely, approach to mediation that maintain a connection to its tranditional purpose tends do endorse the whole raft of metaphysical dogams that are very hard to justify rationally. Whether its under the guise of new age spirituallity or traditional religion. this apporahces are increasingly in conflict with modern scientific understanding of the world.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;But threre is a third path through this wilderness and it is one I attempt to follow in waking up. The purpose of meditation isn’t merely to distree or to sleep better or learn to be a little less neuratic. The purpose is to radically transform your sense of who and what you are. So you won’t find any simplistic messages about the benefits to meditation here. There are many benefits to meditation and many of them are now being studied by neuro scientists and psychlogists. But most of the researches is actually a seconday importance. And I discuss why that’s the case in various place in the app. The real purpose of meditation is to have fundamental insight into the nature of your mind, insights that change your whole appraoch to life. Sometimes I’ve been asked if you could go back in time and speaks to your younger-self what would you say? Well, Waking Up is my long form answer to that question.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Whether app is inappropriate for people who’ve never meditated before? The truth is I’m also teaching things that I didn’t understnad even after having spent accumulative years on slient retreat. There is something paradoxical about the practice of meditation. About the whole project of trying to understand oneself for the purpose of living a better life. In Waking Up, we don’t shy away from this paradox. The more you examine your mind, the more you discover there is no fixed truth to who you are as a person. And you realize you are persist in the same ruts year after year for no good reasons. Deeper still, you discover that your very efforts to improve your experience are generally what prevents you from recognizing depth and beauty or even the most ordinary moments in lifes. And you realize that to seek happiness and all the usual ways is to overlook it now. Most people who begin practicing meditation do so for the purpose of solving some apparent problems in ther lives. There are unhappy and meditation is recommended as a remedy. Embraced as a tool in this way, it becomes a trap. But that’s a better trap than most. When practiced as a method of producing more plesant states of mind, meditation is just another way of staying a sleep.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;The analogy to sleep and dreaming is quite literal. It is as if each of us is sleeped and dreaming that we’re in a prison or some kind and most of us just trying to make the best of it. The crucial point is we don’t know we are dreaming. Most people don’t know how much their thoughts are structuring their experience of the world. And not knowing we’re dreaming, we find ourselves surrouding on all sizes things we want, things we hate and fear. We do our best to distract ourselves of course, and halfly they gave us smartphones around 2007 and this provide endless entertainment. And meditations among other spiritual practice is offered as means of escaping this prison. Which sounds great right? Rather than acommodating ourselves to the ordinary routines of unhappiness, rather than being ego-centric and envious of other peoples success and endlessly worried about the future, why not break out of this place altogehter and be free? But the problem is this advice gets simulated by the logic of the dream itself&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Some trandition recommends you begin saw in the bars of the self early in the morning when the guards are still asleep. Othere offers what purports to be blueprint of the prison you then can begin digging a tunnel in the right direction. And many people spent their whole lives struggling to escape the dream prison rather than simply waking up. The truth is that when you really learn to meditate, you discover that you didn’t have the problem that you thought you had. And then meditation and life itself become a far more interesting game. And your understanding of yourself in relationship to the world fundamentally changes. The part of reality that is outside of your mind isn’t something that you’ve ever come into direct contact with. This shoud indicate how important your mind is in determinig your nature of experience, because it is a source of substance of all of you experience. Realizing this is enormously empowering. So waking up isn’t about merely reduing stress or having better relationships though I would say it’s good for those things too.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;It’s about confronting some of the deepset questions in human life. For instance, How can we be truly happy when although we experience quickly fades and disappeared. when every desires we satisfied or goals we achieved reveals itself as the kind of mirage. Have you noticed this? Have you noticed you never quite arrive? What is the connection between being happier and more fufilled and being a genuinely good person. How can we make sense of the fact that many great meditation teachers have created tremendous harm for their students and just how good could human life become if we all got a head screw on straight? How many of the worlds problem will be solved by each of us becoming better people individually? How many require systemtic cultural change what’s the connection between seeing reality clearly and being free psychologicliy? How is human suffering related to not understanding what is truth about natures of our mind? Is there a connection? How does any insight along this lines relate to our growing scientific understanding of the world?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;I think these are some of the most important questions human beings ever asked. So waking up isn’t just mental fitness app in the usual sense. The point isn’t just add another arrow to your quiver in your bed all for self-improvements. Of coures, it is nothing wrong with dieting and getting in shape and tracking your sleep and setting goals or doing any of other things that people do to improve their lives. But I have much deeper interest myself and I have much deeper hopes for you. The point of waking up is to realize specific things about the nature of your mind that very few peopl ever realized and to be changed by this discoveries. And then the point is to integrate this new ways of seeing and being with a growing commitment to making the world better than it was yesterday. So the goal of waking up is to offer a scientifically and phillosophically sound resonponse to the mysteries of our being in the world. For me this journey starts years ago, and I’m still on it and I built waking up so that you can join me anytime you like.&lt;/p&gt;</content><author><name>Sony</name></author><category term="명상" /><category term="2022년 8월" /><summary type="html">샘해리스가 말하는 명상 There are many approaches to meditation. There are thousands upon thousands books on the topic now hundreads of meditation app to help you practice. So how is waking up different? Well, for someone say that everything that is in waking up is here because I think it helps you understand the nature of your mind and experience greater freedom in your life. But waking up is not a conventional meditation app. Whatever your expectation were in downloading the app, its purpose is to radically transform your sense of what life is about.</summary></entry><entry><title type="html">2022년 8월의 일기</title><link href="http://localhost:4000/blog/2022/08/02/8%EC%9B%94%EC%9D%98-%EC%9D%BC%EA%B8%B0.html" rel="alternate" type="text/html" title="2022년 8월의 일기" /><published>2022-08-02T06:00:00+09:00</published><updated>2022-08-02T06:00:00+09:00</updated><id>http://localhost:4000/blog/2022/08/02/8%EC%9B%94%EC%9D%98-%EC%9D%BC%EA%B8%B0</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/blog/2022/08/02/8%EC%9B%94%EC%9D%98-%EC%9D%BC%EA%B8%B0.html">&lt;h2 id=&quot;8월-1일-월&quot;&gt;8월 1일 (월)&lt;/h2&gt;
&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;8월달의 시작. 새롭게 합류한 프로젝트의 결과가 잘 될 수 있게 기여해야 한다.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;여의도 - 아현식자재마트&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h2 id=&quot;8월-2일-화&quot;&gt;8월 2일 (화)&lt;/h2&gt;
&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;empirical rule: 전날에 당류를 많이 먹으면 아침에 몸이 피곤하다.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;굉장히 오랜만에 누군가와 직접적으로 같이 하게 될 일에 대해서 대화를 하게 되었다. 오랜만에 느낀 같은 문제를 같이 해결해나간다는 느낌에서 오는 유대감. 예전에 이게 큰 것이라고 생각하지 않았는데, 오랫동안 혼자 일하고 나니 이런 사소해 보일 수 있는 것들도 사실은 살면서 느낄 수 있는 몇 안되는 좋은 경험이라고 생각이 든다.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;비슷한 분야이지만 다른 일을 하는 경험 많은 새로운 사람들과 대화한 날.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;내가 몰랐던 부분과 현실에 대해서 많이 듣는 것은 실질적인 도움도 되지만 그 시간안에 있는 것 자체가 즐거움을 준다.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;그래도 과거에 남들보다 열심히 살아 보려고 노력했던 것이 어느정도는 현재의 나에게 도움을 주는 것인가?&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;여수 - 화치공장 - 양치… - 김복남 맥주&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h2 id=&quot;8월-3일-수&quot;&gt;8월 3일 (수)&lt;/h2&gt;
&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;세상은 생각보다 남을 이용해 자기의 이익을 최대화 하려는 사람들이 많다. 사람을 볼때 나에게 하는 말이 아니라 그 사람이 자기 이익과 관련되어 하는 행동들을 보고 그 사람을 가늠 해야 한다. 기본적으로 모든 사람들은 높은 확률로 선하다고 생각 한다. 소수의 사람들 때문에 다수의 좋은 사람일 가능성이 높은 사람들도 모르는 상태에서는 100% 솔직하고 투명하게 대하지 못한다는 것이, 이 소수가 사회와 공동체에 끼치는 가장 큰 피해가 아닐까 생각이 든다.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;내가 누군가에게 이용당했다는 사실에서 오는 분노와 다른 좋은 사람들에게 피해를 줄 수도 있다는 걱정이 합쳐진 날. 너무 강력해서 나의 attention이 의식과 생각에 빠지는 것을 알면서도 전혀 컨트롤 하지 못한 날. 그래도 옆에 있는 사람과의 대화를 통해 어느정도 평정심을 찾을 수 있었다.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;여수 - 마양설 - 여의도 오복수산 - 더현대&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h2 id=&quot;8월-4일-목&quot;&gt;8월 4일 (목)&lt;/h2&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;사람으로 사는 것은 즐거움은 사람이 올바른 일들에 있다. 여기서 올바른 일들이란 다른 사람에게 친절하게 대하는 것, 감정의 동요를 거부하는 것, 신뢰를 줄 수 있는 것, 자연의 질서에 생각하고 일어나는 모든 일들과 이것을 일치시키는 것.&lt;br /&gt;
&lt;code class=&quot;language-plaintext highlighter-rouge&quot;&gt;마르쿠스 아우렐리우스&lt;/code&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;관심사와 사고가 오버랩 되는 부분이 있는 + 서로에 대해 많은 것을 잘 모르는 사람과 같이 대화하는 것 = 즐거움.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;내가 가지고 있는 역량으로 이 프로젝트에서 기여 할 수 있는 부분/기여하고 싶은 부분은 이미 어느정도 잘 진행되고 있는 포장 &amp;amp; 관리가 아니라 실질적인 프로덕트와 서비스의 “진짜 퀄리티”를 높이는 것.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;요즘 새로운 환경에 들어오게 되면서 습관 달성률이 현저히 낮아졌다. 내일부터 다시 제대로 시작하자. begin agin.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;여의도 - IFC 영풍문고&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h2 id=&quot;8월-5일-금&quot;&gt;8월 5일 (금)&lt;/h2&gt;
&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;현 내 수준에서 볼 때 쉽지는 않으면서 약간은 챌린징한 일을 하는 것이 집중력과 몰입하기에는 제일 좋은 것 같다.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;나는 딱히 아무것도 기여하지 않고 있는데 댓가는 받는 상황을 상상했을때 뭔가 기분이 좋지 않다.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;모방 욕구를 막는 방법 중의 하나는 나의 가치체계의 &lt;strong&gt;우선순위&lt;/strong&gt;를 명확하게 확립하는 것. 그래야 어떠한 상황에서 모방하지 않고 내 진짜 욕구를 선택할 수 있다. 그렇지 않으면 모방 욕구에 따라 모방의 모델이 욕구하는 것을 나도 욕구하게 된다.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;딱히 어떤 삶에 대한 욕구가 없다고 느껴진 날. 나는 무엇을 위해서 사는가.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;여의도 - 여의도공원&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h2 id=&quot;8월-6일-토&quot;&gt;8월 6일 (토)&lt;/h2&gt;
&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;르네 지라르의 모방욕구를 실제 1.5살의 아기의 행동을 관찰하면서 실감한날.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;종로 스타벅스 R - 영등포구청&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h2 id=&quot;8월-7일-일&quot;&gt;8월 7일 (일)&lt;/h2&gt;
&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;특정 논문을 읽으면서 나와 있는 여러가지 기본적인 내용들이 100% 이해 되지 않는게 보여서 찾아서 공부. 이렇게 하나씩 제대로 알아가는 과정이 몰입도 잘되고 과정 안에 즐거움도 있다.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;종로 스타벅스 R&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h2 id=&quot;8월-21일-일&quot;&gt;8월 21일 (일)&lt;/h2&gt;
&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;한동안 일기를 쓰지 못했다. 그 만큼 내 삶에 정해놓은 루틴을 실천할 만큼의 여유가 없었던 것 같다. 새로운 환경에 적응하고, 그 환경에서 나를 입증하려는 본능이 다른 모든 것을 제쳐 두고 특정한 일에만 몰두하게 한다. 장단점이 있지만, 내가 유지해온 좋은 루틴들을 실천하지 않는 것은 나쁜 영향이다. 앞으로 다시 좋은 습관과 루틴을 꾸준히 실천할 수 있게 노력하자.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;신체건강 #1: 근육량을 높이기 위한 꾸준한 홈 트레이닝&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;신체건강 #2: 건강한 식단 (샐러드, 야채, 양질의 단백질과 지방, 당류 및 정제 탄수화물 최소화)&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;정신건강 #1: 꾸준한 명상 및 샘해리스 웨이킹업의 좋은 내용들 집중해서 듣는 것.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;정신건강 #2: 꾸준한 독서 및 나쁜 컨텐츠를 멀리하는 것.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;필요한 소프트 에셋을 개발하기 위해 최대한 노력하는 것. S급의 능력은 세계 최고 수준이 되기위해 높여야 한다.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;청량리 - 여의도 트윈타워 - 파트원 투썸&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h2 id=&quot;8월-28일-일&quot;&gt;8월 28일 (일)&lt;/h2&gt;
&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;현재에 느끼는 경험을 더 명료하게 느끼는 것. 생각에 빠져있음을 자각하는 것. 세속적인 행복의 방향성과는 수직적인 방향성도 존재한다는 사실에 대한 깨달음.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;그래도, 미래에 대한 걱정과 특정 종류의 희망과 기대는 계속 남아있어 그것을 위한 현재의 행동을 생각하게 한다.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;광화문 - 명동 하이디라오 - 종로 R - 노랑통닭&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;</content><author><name>Sony</name></author><category term="일기" /><category term="2022년 8월" /><summary type="html">8월 1일 (월) 8월달의 시작. 새롭게 합류한 프로젝트의 결과가 잘 될 수 있게 기여해야 한다. 여의도 - 아현식자재마트</summary></entry><entry><title type="html">공급망관리(Supply Chain Management, SCM) 프로세스</title><link href="http://localhost:4000/blog/2022/07/16/%EA%B3%B5%EA%B8%89%EB%A7%9D%EA%B4%80%EB%A6%AC(Supply-Chain-Management)-%ED%94%84%EB%A1%9C%EC%84%B8%EC%8A%A4.html" rel="alternate" type="text/html" title="공급망관리(Supply Chain Management, SCM) 프로세스" /><published>2022-07-16T00:00:00+09:00</published><updated>2022-07-16T00:00:00+09:00</updated><id>http://localhost:4000/blog/2022/07/16/%EA%B3%B5%EA%B8%89%EB%A7%9D%EA%B4%80%EB%A6%AC(Supply-Chain-Management)-%ED%94%84%EB%A1%9C%EC%84%B8%EC%8A%A4</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/blog/2022/07/16/%EA%B3%B5%EA%B8%89%EB%A7%9D%EA%B4%80%EB%A6%AC(Supply-Chain-Management)-%ED%94%84%EB%A1%9C%EC%84%B8%EC%8A%A4.html">&lt;h1 id=&quot;공급망관리-프로세스&quot;&gt;공급망관리 프로세스&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;실제 팀별 현업들의 업무를 통해 파악하는 실제 공급망관리 프로세스에 대한 비유적인 설명.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;회사의-구조&quot;&gt;회사의 구조&lt;/h2&gt;
&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;바나나 회사&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;바나나 회사 티셔츠 사업부 상무&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;티셔츠 사업부 해외영업팀 5개 - 미국, 중국, 유럽, 일본, 남미&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;티셔츠 사업부 마케팅팀&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;티셔츠 사업부 SCM팀&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;티셔츠 사업부 생산팀&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;티셔츠 사업부 물류팀&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h3 id=&quot;해외영업-미국팀---홍길동-사원&quot;&gt;해외영업 미국팀 - 홍길동 사원&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;바나나 회사에 다니는 해외영업부서의 북미팀 홍길동 사원은 이번달(2022년 7월) 1일부터 영업 업무를 하기 시작했다. 바나나 회사의 티셔츠 사업부는 100여가지 이상의 다양한 품목의 바나나 티셔츠를 파는일을 한다. 홍길동이 해야하는 일은 미국 서부에 위치한 약 100개의 고객들과의 판매거래를 성사시키고 향후 수요를 예측하는 일이다. 바나나 회사는 항상 연초에 사업계획을 세운다. 이 사업계획은 올해 12개월 동안 각 팀별로 월간 목표 판매수량이 된다. 북미팀의 월간 목표 판매량은 10,000개이다. 이번달 홍길동 사원의 구체적인 업무는 크게 다음으로 나뉠 수 있다.&lt;/p&gt;

&lt;ol&gt;
  &lt;li&gt;전월에 판매계획을 통해 발생한 주문들의 관리. (고객서비스 - 언제 주문한 제품을 받을 수 있는지 등의 문의와 관련된 고객대응)&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;차월(2022년 8월)에 본인이 담당하는 100개의 고객들에게 바나나 티셔츠를 팔기 위한 영업활동을 하는 것. (판매계획)&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;차차월 부터 3개월간(2022년 9월~11월)에 각 고객이 얼만큼의 티셔츠를 살것인지 수요예측을 하는 것. (수요계획)&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;2,3에서 얻은 결과를 자료로 정리하여 취합 담당자에게 송부하는 것.&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;p&gt;이때 각 업무를 더 구체적으로 들여다 보면 다음의 사항들을 고려해야 한다.&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;ol&gt;
      &lt;li&gt;고객서비스의 경우 고객이 언제 본인의 주문한 것을 받을 수 있는지 물어보면 다른 팀의 담당자들(SCM팀, 마케팅팀, 생산팀, 물류팀 등)과의 유선연락을 통해 상황을 파악해야 한다.&lt;/li&gt;
    &lt;/ol&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;ol&gt;
      &lt;li&gt;차월 영업활동을 할 때 항상 전체 팀내의 배분된 물량을 체크하면서 판매활동을 해야 한다. 팀에 10,000개가 할당 되었는데 어떤 큰 고객이 나타나 15,000개를 평균시세보다 1.2배에 산다고 해도 그걸 바로 수락할 수 없다. 전체 팀내의 영업활동이 이뤄지는 고객들간의 관계가 장기적으로 훨씬 중요하기 때문에 이러한 상황에서의 의사결정은 영업팀장님과의 회의를 통해 조율이 되어야 한다. 반대로 이번달 다른 팀원들의 판매성과가 좋지 않아 팀내 목표 판매 물량을 충족시키지 못할 확률이 높을때 본인의 고객들이 추가 구매의 여지가 있었다면 이들을 통해 기존보다 더 높은 수준의 물량을 특정 가격선까지 디스카운트를 적용해 판매해야 할 수도 있다. 즉, 홍길동의 2와 관련된 구체적인 업무목표는 해당 월에 팀내에 배분된 물량이 최대한 좋은가격에 팔릴 수 있게 팀의 일원으로 일조하는 것이다.&lt;/li&gt;
    &lt;/ol&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;ol&gt;
      &lt;li&gt;차차월의 미래 수요 예측은 고객들도 쉽게 하지 못한다. 따라서 이것에 대해서는 고객이 귀찮거나 대답을 안해주기 때문에 구체적인 괜찮은 예측값을 받는 것 자체가 쉽지 않다. 이것을 본인과 고객과의 관계 및 추후 판매되는 제품에 대한 가격 협상의 여지 등 여러가지 영업 노하우를 이용하여 최대한 구체적인 수요예측 값을 받는 것이 영업사원의 하나의 능력이다.&lt;/li&gt;
    &lt;/ol&gt;
  &lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h3 id=&quot;scm팀---이성계-사원&quot;&gt;SCM팀 - 이성계 사원&lt;/h3&gt;
&lt;h3 id=&quot;생산팀---김유신-사원&quot;&gt;생산팀 - 김유신 사원&lt;/h3&gt;
&lt;h3 id=&quot;마케팅팀---왕건-사원&quot;&gt;마케팅팀 - 왕건 사원&lt;/h3&gt;</content><author><name>Sony</name></author><summary type="html">공급망관리 프로세스</summary></entry><entry><title type="html">2022년 7월의 일기</title><link href="http://localhost:4000/blog/2022/07/02/7%EC%9B%94%EC%9D%98-%EC%9D%BC%EA%B8%B0.html" rel="alternate" type="text/html" title="2022년 7월의 일기" /><published>2022-07-02T06:00:00+09:00</published><updated>2022-07-02T06:00:00+09:00</updated><id>http://localhost:4000/blog/2022/07/02/7%EC%9B%94%EC%9D%98-%EC%9D%BC%EA%B8%B0</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/blog/2022/07/02/7%EC%9B%94%EC%9D%98-%EC%9D%BC%EA%B8%B0.html">&lt;h2 id=&quot;7월-1일-금&quot;&gt;7월 1일 (금)&lt;/h2&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;행복해지는 것과 우리가 가지지 않은 것을 갈망하는 것을 동시에 하는 것은 불가능 하다. 행복은 원하는 것을 모두 갖고 있는 모든게 충족된 상태이다. 행복에 배고픔이나 목마름이 있으면 안된다.     &lt;br /&gt;
&lt;code class=&quot;language-plaintext highlighter-rouge&quot;&gt;에픽테투스&lt;/code&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;벌써 올해 1년의 반이 정확하게 지났다. 지난 6개월 동안에 시간을 어떻게 보냈는지 한번 되돌아보고 앞으로의 행동을 교정해야 한다.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;어떠한 복잡한 시스템을 처음부터 하나하나씩 만들어 나가는 것에 큰 흥미를 느끼는 것 같다. 시스템을 구성하는 컴포넌트들을 하나하나 이해하고 각 컴포넌트들 간의 상호작용과 전체 시스템 안에서의 개별역할들 등을 고려하는 것 등 생각할 것은 많지만 하나라도 대충하고 싶거나 하기 싫지가 않다. 완벽하고 훌륭한 시스템이라는 나만의 하나의 예술작품을 만드는 느낌이 들어서 그런가?&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;신촌 복성각 - 롯데리아 - 탑건2&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h2 id=&quot;7월-2일-토&quot;&gt;7월 2일 (토)&lt;/h2&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;부와 사회적 위치에 대한 욕구만이 우리를 저하시키고 복종시키는 것이 아니다. 평화, 여가, 여행, 그리고 배움에 대한 욕구도 그렇다. 어떤 외부적인 것인지는 중요하지 않다. 우리가 가치를 두는 것들이 우리를 다른 것에 예속시킨다. 우리가 마음을 두는 그곳이 바로 우리를 막는 장애물이 존재하는 곳이다.  &lt;br /&gt;
&lt;code class=&quot;language-plaintext highlighter-rouge&quot;&gt;에픽테투스&lt;/code&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;현재에 더 집중하는 연습&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;주어진 시간을 어떻게 보내야 하는지 고민하기 위해 사용해야 하는 시간들은 충분한 가치가 있다. 10분을 고민해 나머지 50분을 만족스럽게 시간을 보내는 것이 1시간을 그저 그렇게 보내는 것보다 훨씬 가치있다.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;서울 둘레길 3코스 (광나루~고덕) - 함흥본가면옥 - 여의도 폴바셋 - 외백&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h2 id=&quot;7월-3일-일&quot;&gt;7월 3일 (일)&lt;/h2&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;당신은 주변 환경에게 당신을 화나게 할 힘을 주어서는 안된다. 왜냐하면 환경들은 우리의 감정을 전혀 신경쓰지 않기 때문이다.  &lt;br /&gt;
&lt;code class=&quot;language-plaintext highlighter-rouge&quot;&gt;마르크스 아우렐리우스&lt;/code&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;독서의 즐거움&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;목표를 설정하고 추구하는 가치를 재평가하고 그것을 누군가와 대화하는 것의 중요성.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;크린토피아 - 마포역 맥도날드 - 시청 스타벅스 - 광호문 포비&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h2 id=&quot;7월-4일-월&quot;&gt;7월 4일 (월)&lt;/h2&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;패스트푸드를 감자튀김과 콜라 없이 먹으면 소식과 식단의 종류 제한을 동시에 할 수 있기 때문에 시간과 비용을 생각했을때 나쁘지 않은 한끼라고 생각한다. 하지만 뭔가 꺼림칙한 느낌은 지울 수 없다. 더 좋은 선택지는 없을까?&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;목표의식이 없는 상태로 있으면 시간을 낭비하는 게 더 쉽다. 어떤 목표를 달성하고 싶은지를 명확하게 하는게 좋다. 하루의 계획을 미리 세워 놓는 것은 더더욱 좋다.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;여의도 - IFC 맥도날드 - 공덕 맘스터치&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h2 id=&quot;7월-5일-화&quot;&gt;7월 5일 (화)&lt;/h2&gt;
&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;목표롤 달성하기 위해 무엇을 해야 할지 명확하게 알고 있으면서 실천에 옮기지 못할때는 실천력을 단련하는 것이 필요하다.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;일상생활에서 느낄 수 있는 순간순간들과 현재 내가 운이 좋아서 가질 수 있는 모든 것들에 대해 감사하고 그 순간에 느껴지는 감각과 현상들을 있는 그대로 최대한 느낄 수 있게 노력하는 것.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;계림원 - 올드상해&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h2 id=&quot;7월-6일-수&quot;&gt;7월 6일 (수)&lt;/h2&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;철학을 시작하기 위한 중요한 장소는 한 사람을 지배하는 원리에 대한 명확한 인식이다.&lt;br /&gt;
&lt;code class=&quot;language-plaintext highlighter-rouge&quot;&gt;에픽테투스&lt;/code&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;최근에 필즈상을 수상한 허준 교수에 대한 글을 인상 깊게 읽었다. 자기가 원하는 것을 계속해서 찾으려고 어렸을때 부터 부단히 노력했던 것 같은데 결국에 현재는 자기가 갖고 있는 재능이 빛날 수 있고 동시에 본인이 진짜로 하고싶은 일을 찾은 모습이었다. 유전자 및 가정환경 &amp;amp; 성장환경들이 다른 일반적인 사람들보다 훨씬 좋은 것은 사실이지만 단지 그것만으로는 현재의 모습을 설명하지 못한다고 생각한다. 나머지 팩터들 중 큰 부분은 어렸을때 부터 계속해서 하고싶은 일을 찾아 나가려고 했던 삶에 대한 태도가 아니었을까.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;뭔가에 쫓기거나 성급할 필요 없다. 과거에 가졌던 결과를 많이 내야 하는 생각을 점점 버릴 수 있게 된 것 같다. 어떠한 결과가 큰 임팩트를 갖기 위해서 중요한 것은 양이 아니라 퀄리티 라는 것을 이제는 명확하게 말할 수 있다.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;커리어든 관계든 투자든 건강이든 그 무엇이든 간에 장기적인 관점에서 생각하는 사람은 남들에 비해 굉장히 큰 상대우위를 갖게 된다고 생각한다. 누군가가 지혜란 장기적인 관점에서 생각하고 그에 따라 행동하는 것이라고 했는데 굉장히 좋은 말이라고 느꼈다.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;버거킹 - 마포 마라정통회관 - 연남동&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h2 id=&quot;7월-7일-목&quot;&gt;7월 7일 (목)&lt;/h2&gt;
&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;요즘들어 습관 달성률이 약간씩 떨어지는 것 같다. 중요한 것은 무엇인가를 꾸준히 하는 것이다.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;훌륭한 것을 만들기 위해서는 사소한 것 하나라도 제대로 해야 한다.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;신촌 교촌치킨 - 호밀밭&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h2 id=&quot;7월-8일-금&quot;&gt;7월 8일 (금)&lt;/h2&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;만약 어떤 사람이 당신의 신체를 지나가는 사람에게 줘버린다면 당신은 화가 날 것이다. 하지만 당신의 정신을 다른 사람에게 주고 그들이 그것을 남용하여 정신이 방해받고 골치아프게 만든다. 그렇게 하는 것에 아무 부끄러움이 없는가?&lt;br /&gt;
&lt;code class=&quot;language-plaintext highlighter-rouge&quot;&gt;에픽테투스&lt;/code&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;나의 시간과 에너지를 어디에 써야 할지 분명하게 결정해야 한다. 이것들을 낭비하는 것은 최악.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;몇 분 후 몇 시간 후가 아니라 최소 1년 이상의 장기적인 관점으로 생각하는 훈련.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;회현 유가 - 명동 - 충무로 - 동대입구 태극당&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h2 id=&quot;7월-9일-토&quot;&gt;7월 9일 (토)&lt;/h2&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;나에게 당신이 누구와 어울리는지 알려주기만 하면 당신이 누구인지 말해줄 수 있다. 또한 만약 당신이 시간을 어떻게 쓰는지 내가 안다면, 당신이 어떤 사람이 될 것인지도 말해줄 수 있다.&lt;br /&gt;
&lt;code class=&quot;language-plaintext highlighter-rouge&quot;&gt;괴테&lt;/code&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;꾸준하고 성실하게 노력하면 어떠한 원하는 결과를 얻을 것이라는 믿음&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;공원 같이 사람이 많은 지나다니는 곳에서 산책을 할 때 집중해서 샘 해리스의 명상 앱의 내용을 듣는 것이 굉장히 어렵다. 그만큼 나의 집중력의 낮음과 의식에 나타나는 새로운 내용에 빠지는 것에 얼마나 취약한지를 보여주는 단적인 예.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;빵을 집다 - 공덕 아펠가모 - 양평역 블루밍 APT&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h2 id=&quot;7월-10일-일&quot;&gt;7월 10일 (일)&lt;/h2&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;다른 사람을 통해 좋은 자극을 받는 것은 나에게 굉장히 발전적인 일이다.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;더 좋은 효율적이고 임팩트 있는 행동들만 골라해도 좋지만 그게 아니더라도 시간낭비 하지 않을 수 있는 디폴트 행동양식을 따라가면 최소한 후회하지 않게 시간을 보낼 수 있다.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;청량리 - 청량리 KFC - 을지로 센터원 커피빈 - 인천집&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h2 id=&quot;7월-11일-월&quot;&gt;7월 11일 (월)&lt;/h2&gt;
&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;무엇인가를 제대로 했다고 “느꼈을때” 얻는 스스로에 대한 뿌듯함. 건강한 식단을 먹었다거나, 깊은 이해를 기반으로 어떤 것을 만들어 냈다거나, 하지 말아야 하는 안좋은 습관을 하지 않았거나. 이러한 경험들이 미래에 단기적으로는 하기 쉽지 않은 좋은 행동들을 하게 만들어주는 인센티브 역할을 한다.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;나의 모든 면들을 객관화 해서 볼 수 있는 능력을 길러야 한다.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Rethinking, 다양한 곳에 있는 증거들을 면밀히 검토하고 모아서 진실을 찾으려고 하는 태도.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;습관적인 확률적 사고.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;여의도 - 여의도 공원&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h2 id=&quot;7월-12일-화&quot;&gt;7월 12일 (화)&lt;/h2&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;우리는 우리가 싫어하는 사람들에게 인상적으로 보이기 위해 우리가 필요 없는 것을 구매한다&lt;br /&gt;
&lt;code class=&quot;language-plaintext highlighter-rouge&quot;&gt;파이트클럽&lt;/code&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;나에게 소중한 사람일 수록 행동과 말을 하기 전에 한번 더 생각해야 한다.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;내가 제어할 수 있는 것조차 스스로 제어하지 못한다면 내가 제어할 수 없는 것에 대한 영향력을 더 크게 받을 수 밖에 없다. 스스로 제어할 수 있는 것은 제어할 수 있는 행동력과 의지력을 훈련해야 한다.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;여의도 - 맘스터치 - 또래오래 - 경의선숲길 - 홍대 - 중부발전소&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h2 id=&quot;7월-13일-수&quot;&gt;7월 13일 (수)&lt;/h2&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;당신의 정신은 당신이 생각에 자주 품고있었던 것들의 모습을 갖게 될 것이다. 왜냐하면 인간의 정신은 자신의 생각들에 의해 색칠되기 때문이다.&lt;br /&gt;
&lt;code class=&quot;language-plaintext highlighter-rouge&quot;&gt;마르쿠스 아우렐리우스&lt;/code&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;최근 들어서 오늘 습관을 가장 많이 하지 못한 날. 이로 인해 기분이 굉장히 찝찝하고 별로다. 지나간 과거는 어쩔 수 없으니 지금 이 시간부터라도 할 수 있는 습관을 최대한 하고 잠자리에 들어야 한다.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;미리 세워놓았던 계획과 행동양식대로 행동하지 못하고 내가 기본적으로 태어날때 부터 갖고 있는 습성과 무릎반사와 같은 방식으로 행동하는 것을 스스로 지켜보는 것은 굉장히 불쾌하다. 계획과 실제 행동사이의 behavior gap을 최대한 좁힐 수 있게 열심히 노력해야 한다.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;파네트 - 이대/대흥/공덕&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h2 id=&quot;7월-14일-목&quot;&gt;7월 14일 (목)&lt;/h2&gt;
&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;아침일찍 습관들을 많이 한 뿌듯함을 기반으로 보낸 전반적인 기분 좋은 하루.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;GraphQL의 뛰어남을 깨달은 날. 제대로 된 best practice를 알고 있지 못할 경우 개발시 시간도 많이 걸리고 완성했을때에도 오류가 나거나 쓸데없는 복잡성을 가지는 부분이 깔끔하게 만들어질 수 있다는 것이 인상적이었다.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;인생은 언제나 현재이고 현재는 언제나 자신이 정해놓은 어떠한 목표를 향해가는 과정 중의 일부분이다. 따라서 과정을 진정으로 즐기고 음미할 수 있는 것이 인생의 유일한 목표가 되어야 한다.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;서울역 - 후암동 곽대리꼼장어&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h2 id=&quot;7월-15일-금&quot;&gt;7월 15일 (금)&lt;/h2&gt;
&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;어떤 팀의 팀장님과 인터뷰를 진행한 날. 팀장님이 같이 하고 싶어했던 사람의 능력과 내가 갖고 있는 능력이 꽤 다르다는 것을 느꼈다. 그것을 솔직하고 캐쥬얼하게 전달해주시는 모습을 보고 괜찮은 분이신 것 같다는 느낌이 들었다. 나를 강력 추천해주시는 분이 없었다면 아마 그 자리에서 결정을 내리셨을 것 같은데, 그 분의 추천에 다시 한번 더 생각을 해보시겠다고 얘기하셨는데 내 느낌으로는 안될 가능성이 95% 이상이라고 생각한다. 만약에 5% 이하의 낮은 확률로 된다면 그 팀장님이 생각하고 있었던 목표를 이룰 수 있게 더 열심히 해야겠다는 생각이 들었다. 또한 나를 추천해주셨던 분의 명성과 신뢰도에도 흠이 가지 않고 피해가 가지 않도록 열심히 해야 한다고 느낀다. 어떻게 보면 큰 부담감으로 작용할 수도 있지만 긍정적으로 생각하면 내가 더 많이 배우고 성장할 수 있는 환경이 될 수도 있다고 생각한다.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;좋은 사람들과 보내는 행복한 시간&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;DMC역 - 행신역&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h2 id=&quot;7월-16일-토&quot;&gt;7월 16일 (토)&lt;/h2&gt;
&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;1999일 기념으로 같이 즐거운 시간을 보낸 날.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;파네트 - 광화문 강남교자 - 종로타워 스타벅스 - 안국역 - 혜화역 하이디라오 - 낙산공원 - 동대문역사문화공원 - 청계천 - 광화문 - 시청&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h2 id=&quot;7월-17일-일&quot;&gt;7월 17일 (일)&lt;/h2&gt;
&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;현직 컨설턴트가 쓴 SCM 관련 서적을 읽었다. SCM 프로젝트를 하면서 부분적으로 그리고 내 스스로의 이해로만 알게된 내용들이 하나로 합쳐지고 잘못된 내용은 교정되고 전체적으로 잘 정리되었다. 어떠한 경험많은 전문가가 자신의 분야에서 쌓은 좋은 지식을 남들에게 공유해줄 수 있는 책을 쓴다는 것은 그 자체로 굉장히 고마운 일이라고 생각한다. 책이라는 것인 인류에게 있어 얼마나 중요한 것인지 깨닫게 되는 것과 동시에 나도 이렇게 받은 것들을 다른 사람들에게 되돌려 줄 수 있는 사람이 되어야 겠다는 생각이 동시에 든다.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;습관은 하루 이틀만 하지 않아도 다시 시작 하기가 상당히 어렵다.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;공덕 좋은아침 - 대흥역 미가 - 애오개역 깐부치킨&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h2 id=&quot;7월-18일-월&quot;&gt;7월 18일 (월)&lt;/h2&gt;
&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;오늘은 몇 가지 내가 지키고 싶었했던 것들을 지키면서 행동한 날이다. 그 행동을 통해 뭔가 엄청난 것을 결과로 얻은 것은 아니지만, 실행에 옮기기 어려운 행동이었지만 계획한대로 실행했다는 것 자체에 뿌듯함을 느낀다.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;누군가와 대화를 할때나 협상을 할때나 항상 common ground를 먼저 찾아서 그것을 기반으로 이야기를 전개해 나가는 전략이 굉장히 좋게 생각된다. 7가지 습관에서도 나온 것처럼 우리편과 적으로의 프레임이 아니라 서로 같은 편으로서 윈윈의 관계를 추구하는 것이 더 좋지 아니한가?&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;파네트 - 치즈밥 이슈 - 우리동네 양조장&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h2 id=&quot;7월-19일-화&quot;&gt;7월 19일 (화)&lt;/h2&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;당신의 자만심 가득찬 의견들은 모두 던져버려야 한다. 사람은 본인이 이미 안다고 생각하는 것을 배우는 것은 불가능하다. &lt;br /&gt;
&lt;code class=&quot;language-plaintext highlighter-rouge&quot;&gt;에픽테투스&lt;/code&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;내일 있을 SCM 체계에 대한 발표 준비. 오랜만에 긴장되는 발표가 될 것 같다. 긴장될 것 같으면서 한편으로는 재미도 있을것 같은 느낌이 든다. 언제 내가 이런 낯선 사람들 앞에서 이런 내용을 가지고 발표를 해보겠는가?&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;내용을 이해하는 것은 자신있는데 이것을 구두로 설명하여 전달하는 것은 자신이 있다고 생각이 들지 않는다. 내용을 잘 전달하는 커뮤니케이션과 관련된 연습을 따로 해야 할까?&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;필요한 상황이 되어서만 어떤 것을 학습하고 준비하는 것은 어쩔수 없는것 같다. 단기간에 현재에는 크게 중요하지 않게 느껴지지만, 더 장기간의 관점에서 나에게 굉장히 중요한 것을 꾸준히 학습하고 준비하는 것을 스스로 떠올려서 행동으로 실천해야 한다.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;여의도&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h2 id=&quot;7월-20일-수&quot;&gt;7월 20일 (수)&lt;/h2&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;드디어 오늘 내 미래의 시나리오를 결정짓는 중요한 발표를 했다. 전반적으로 발표는 만족스럽게 한 것 같다. 그것보다 발표자리에서 있었던 분들이 같이 대화하는 것을 들으면서 이 분야의 전문가들이 내가 설명한 부분을 어떻게 이해하는지 그리고 어떻게 표현하는지를 지켜보는게 상당한 재미가 있었다. 결과적으로 지난주 금요일에 예측한 것 처럼 안될 가능성이 95% 아니 99% 이상이지만, 이 발표를 준비하는 과정 안에서 꽤 많은 것을 배울수 있었다고 생각한다.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;오늘 얘기를 같이 하면서 스스로를 포장하는 능력을 키워야 하는가? 라는 생각이 문득 들었다.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;여의도 - 경의선숲길 - 서강대역&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h2 id=&quot;7월-21일-목&quot;&gt;7월 21일 (목)&lt;/h2&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;오늘 갑작스럽게 향후 나의 거처가 결정되었다. 신뢰를 주는 사람들에게 그 신뢰를 저버리지 않도록 맡은 일에 대해서 책임감을 갖고 더 열심히 해야한다.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;특정분야가 어떤 방식으로 움직이는지 이제 약간은 알 것 같다.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;여의도 - 염리동 생활맥주&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h2 id=&quot;7월-22일-금&quot;&gt;7월 22일 (금)&lt;/h2&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;몇 번의 사소한 우연으로 일어났을수도 있는 경우들을 통해 너무 큰 오만감을 가지고 원칙을 무시하고 행동하게 되었다. 어느 상황에 있더라도 절대 오만하면 안되고 겸손함을 갖고 원칙을 가지고 현명한 의사결정을 통해 행동을 결정해야 한다.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;소중한 사람과 함께한 즐거운 시간&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;여의도 IFC - 여의도 신승반점 - 신촌 장군주먹고기 - 광화문 상인정신&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h2 id=&quot;7월-23일-토&quot;&gt;7월 23일 (토)&lt;/h2&gt;
&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;오늘 오후 2시30분 부터 3일 단식 시작. 화요일 오후 2시30분까지&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;좋아하는 사람과 자연에서 산책을 하며 대화하는 활동은 인생에서 느낄 수 있는 가장 행복한 일 중 하나.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;서울 둘레길 7코스 - 맛있는 칼국수 증산역&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h2 id=&quot;7월-24일-일&quot;&gt;7월 24일 (일)&lt;/h2&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;The distance between who you are by tendency moment to moment and who you want to be can be painful to experience&lt;br /&gt;
&lt;code class=&quot;language-plaintext highlighter-rouge&quot;&gt;Sam Haris&lt;/code&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;열심히 인생을 사는 사람을 만나면서 받는 긍정적인 자극&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;시간과 더불어 나의 attention이 가장 중요한 내 자산이라는 것을 기억해야 한다. 다른 쓸모없는 것에 쉽게 빼앗기면 안된다.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;청량리 - 청량리 김가네 - 종로타워 스타벅스&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h2 id=&quot;7월-25일-월&quot;&gt;7월 25일 (월)&lt;/h2&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;오늘 오전시간에는 계획한대로 중요한 활동들을 실천한 후 큰 만족감을 얻었다.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;8월부터 12월까지의 5개월 동안 새로운 일을 하면서 어떤 일이 일어날것인지에 대한 기대반 설렘반의반 걱정반의반.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;여의도 - 광화문 화목순대국 - 태극당 본점&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h2 id=&quot;7월-26일-화&quot;&gt;7월 26일 (화)&lt;/h2&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;일, 주, 월, 년, 5년, 10년의 계획을 명확하게 설정해놓고 업데이트 하면서 생활의 중심을 잡아야 한다.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;습관의 중요성. 계획한 대로 실천하는 능력의 중요성.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;처음에 아무리 어렵게 느껴지는 개념이라도 기본적인 내용부터 정확하게 이해해서 학습해 나간다면 특정 수준 이상의 이해도에 도달할 수 있다.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;염리동 군자네 - 공덕 계림원 - 경의선숲길 산책(공덕-연남동-신촌기차역-애오개)&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h2 id=&quot;7월-27일-수&quot;&gt;7월 27일 (수)&lt;/h2&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;어려운 개념으로 이루어진 라이브러리를 이해하여 성공적으로 적용했을때 얻을 수 있는 희열.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;현재 시점에 하기 쉬운 행동을 인내하고 하기 어려운 장기적 관점에서 긍정적인 행동들을 실천할 수 있는 능력&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;파네트&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h2 id=&quot;7월-28일-목&quot;&gt;7월 28일 (목)&lt;/h2&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;어렵거나 난해한 문제에 봉착했을때에는 문제와 관련된 기본 내용 중 제대로 이해하지 못한 부분이 있는지 다시한번 확인할 필요가 있다.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;우연히 교수님 만난날&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;내가 가진 attention을 더 잘 쓰는 방법&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;파네트 - 황금콩밭&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h2 id=&quot;7월-29일-금&quot;&gt;7월 29일 (금)&lt;/h2&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;기존 프로젝트 공식적인 마지막 출근날. 총괄님과 같이 저녁을 먹으면서 얘기하며 후일을 도모.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;박찬욱 감독이 만드는 미쟝센이 이토록 매혹적이었나…&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;한 두 번의 만남으로 사랑에 빠질 수 있는 것인지? 있다면 그것을 사랑이라고 말할 수 있는 것인지?&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;여의도 - 진가와 - 신촌 아트레온 헤어질 결심&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h2 id=&quot;7월-30일-토&quot;&gt;7월 30일 (토)&lt;/h2&gt;
&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;넓고 층고높은 카페에서 읽고 싶은 글과 책들을 읽는 활동은 인생에서 할 수 있는 하나의 행복하고 만족스러운 활동.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;르네 지라르의 모방욕구에 대한 이론을 알 수 있는 책을 읽기 시작 - Wanted by Luke Burgis. 내가 욕구하는 것들을 내가 왜 욕구하는가? 진짜 내가 원하는 Authentic 한 욕구는 어떻게 파악할 수 있는가?에 대한 질문의 답을 찾을 수 있으면 좋겠다.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;파네트 - 종로 스타벅스 R - 파파존스&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h2 id=&quot;7월-31일-일&quot;&gt;7월 31일 (일)&lt;/h2&gt;
&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;오전에 비가 약간 왔지만 그래도 즐거웠던 둘레길 트래킹. 다음부터는 반드시는 벌레를 쫓을 수 있는 아이템을 장착하고 오리라.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;겉으로 보기에 위생과 내부상태가 깔끔하지 못헐 것 같은 음식적은 이제 가지 않는 것으로&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;나와는 다른 세계와 세상에 사는 사람들을 모델로하는 모방욕구(Celebristan)와 나와 같은세계에 사는 사람들을 모델로하는 모방욕구를 구분해서 생각해야 한다.(Freshmanistan)&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;서울둘레길 5코스 (사당-관악산입구) - 공덕역 탕후쿵푸 마라탕 - 종로 스타벅스 R - 서촌 체부동 잔치집&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;</content><author><name>Sony</name></author><category term="일기" /><category term="2022년 7월" /><summary type="html">7월 1일 (금)</summary></entry></feed>